<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>moonshine</title>
  
  <subtitle>Et la lune descend sur le temple qui fut.</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://mns.re/"/>
  <updated>2020-03-20T17:22:05.222Z</updated>
  <id>http://mns.re/</id>
  
  <author>
    <name>escapar</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>从音乐中发现不一样的俄罗斯（一）</title>
    <link href="http://mns.re/2020/03/20/russian-music-1/"/>
    <id>http://mns.re/2020/03/20/russian-music-1/</id>
    <published>2020-03-20T05:32:05.000Z</published>
    <updated>2020-03-20T17:22:05.222Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="俄罗斯印象"><a href="#俄罗斯印象" class="headerlink" title="俄罗斯印象"></a>俄罗斯印象</h2><p>说起俄罗斯，国人的第一印象可能就是一个很会来事儿的邻国，里面住着很多毛子。第二印象往往来源于流行文化中的俄罗斯形象，总体而言五花八门，例如：二战东线扛把子[1]；眼睛射出激光的斯大林勒索病毒[2]；很突然和大声到爆音的国歌[1,2]；不怀好意的北方毛熊[3]；缓冲区狂魔[4]；修正主义、审查和牺牲；严重失衡的产业结构和治理模式；切尔诺贝利事件；突然碎一地[5]；反映俄族人民豪爽和勇敢性格的标志性人物或语言，例如雷泽诺夫[6]、苏卡布列（不要学）[7]等。</p><p>我唯一和俄罗斯人的接触是在卢浮宫排队时，一个老爷爷带着他的孙子来国外开眼界。老爷子用毛味英语豪爽地提醒我：“小心美国人，我们的共产主义失败了，中国人要赢”。爷爷的孙子和我同龄，是个非常害羞的人，完全听不懂英语。</p><p>一个喜爱喝伏特加和扔燃烧瓶的民族具有艺术天赋，实在令人难以想象。哪怕在动荡的战争和逼仄的舆论环境下，苏联在前期产生了世界级的音乐家，后期输出了现象级的摇滚乐手。进入21世纪后，因为国力衰弱，俄罗斯的影响力大不如前，但它的本土流行摇滚乐队[8]还有和Paramore[9]类似的质量，也有Vitas这样的吸睛IP。</p><p>勤劳勇敢的中国人民暂时没有获得如此瞩目的文化成就，也没有一个优秀的体制鼓励这类创作活动，让人遗憾。</p><h2 id="写作目的"><a href="#写作目的" class="headerlink" title="写作目的"></a>写作目的</h2><p>指挥家Bernstein认为音乐是自成一体的表现形式，音乐是音乐本身，无需为它强加背景[8]。但我认为，将美的事物放进特定语境，进而和上下文产生化学反应，会为它赋予更多的涵义，却并不会让它变质。如果产生了一些美丽的误会，那也无需顾虑，因为欣赏并不算做科学研究。</p><p>这篇文章从娱乐和欣赏的角度出发，列举21世纪前的一些知名的音乐作品，目的是找到在俄罗斯印象方面让人“熟悉”和“违和”的地方，并试图寻找处于中间状态的作品，以弥合这两种感受带来的鸿沟。这不仅是本文的目的，也将是我在个人爱好方面的一个长期探索方向。</p><h2 id="1812序曲"><a href="#1812序曲" class="headerlink" title="1812序曲"></a>1812序曲</h2><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=26923763&auto=0&height=66"></iframe><p>这可能是最通俗易懂的古典音乐，也是表达俄族民族性的最佳作品之一，它的主题是纪念1812年卫国战争，当时俄国人抵御住了不可一世的拿破仑，甚至强势反杀。</p><p>曲子的知名度特别高，因为曲子本身毫无含蓄晦涩的部分，而且演奏使用了真正的大炮。据说某些地区的音乐发烧友们一度拿炮声的纯净度作为器材质量试验标准。</p><p>音乐开篇极具画面感，千里沃野的俄罗斯土地上，山河壮丽，人们平静而安宁地过着悠闲的好日子。</p><p>在2分钟左右，可恶的法国侵略者来了。</p><p>之后的10分钟表现了一种拉锯态势，法国国歌的变奏响起时是法国人在进攻，不然就是俄国人在反推。</p><p>12分后，因为全面反攻的开始，炮声和胜利的钟声鳞次栉比地涌来，曲子在激昂和欢乐的氛围中收尾。在一些版本中，这一部分还会插入颂歌[11]。</p><p>作曲家正是著名的柴可夫斯基，老柴在发表本作时很不好意思地说“可能太过肤浅了”，是“瞎热闹”。没想到这成了他最受欢迎的作品。这种微妙的感觉，就像一位发了十几篇Nature的院士，被引数最高的文章却是青年时期在三流期刊上灌水的《基于J2EE和EJB的进销存系统关键技术》。老柴如果活着，可能会大呼不解。</p><p>本节提供的版本是Bernstein以犹太人的身份来指挥以色列爱乐乐团进行演奏的，据说是为了鼓舞士兵的士气，支援以色列在中东的战事[12]。这足以体现，音乐在特定情境下，能够也应该拥有其独特意义。</p><h2 id="下篇预告：肖斯塔科维奇《第九交响曲》等"><a href="#下篇预告：肖斯塔科维奇《第九交响曲》等" class="headerlink" title="下篇预告：肖斯塔科维奇《第九交响曲》等"></a>下篇预告：肖斯塔科维奇《第九交响曲》等</h2><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=445666410&auto=0&height=66"></iframe><h2 id="引用"><a href="#引用" class="headerlink" title="引用"></a>引用</h2><p>[1]ConFlakes.【钢铁雄心4】简单的西线战场.[EB/OL]<a href="https://www.bilibili.com/video/av11340593?t=186" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/av11340593?t=186</a>. 2020-03-20.</p><p>[2]随心所欲米粉菌. 一个非常苏维埃的病毒. [EB/OL]<a href="https://www.bilibili.com/video/av31778345" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/av31778345</a>. 2020-03-20.</p><p>[3]吉光羽. 新•时局图. [EB/OL]<a href="https://www.zcool.com.cn/work/ZMjQxNjgxOTI=.html?switchPage=on" target="_blank" rel="noopener">https://www.zcool.com.cn/work/ZMjQxNjgxOTI=.html?switchPage=on</a>. 2020-03-20.</p><p>[4]丁常昕. 从缓冲区到结盟：新中国成立前后苏联的对华政策[D]. 复旦大学, 2007.</p><p>[5]Wolfgang Becker. 再见列宁 Good Bye Lenin!(2003喜剧电影). [EB/OL]<a href="http://www.good-bye-lenin.de/" target="_blank" rel="noopener">http://www.good-bye-lenin.de/</a>. 2020-03-20.</p><p>[6]知乎网友. 使命召唤系列中为什么这么多人喜欢雷泽诺夫？. [EB/OL]<a href="https://www.zhihu.com/question/29558496" target="_blank" rel="noopener">https://www.zhihu.com/question/29558496</a>. 2020-03-20.</p><p>[7]毛子?. 教你正确发音Cyka Blyat. [EB/OL]<a href="https://www.bilibili.com/video/av39008872?from=search&amp;seid=16839819941576836688" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/av39008872?from=search&amp;seid=16839819941576836688</a>. 2020-03-20.</p><p>[8]Louna. Колыбельная[EB/OL]<a href="https://c.y.qq.com/base/fcgi-bin/u?__=XMBTYcR" target="_blank" rel="noopener">https://c.y.qq.com/base/fcgi-bin/u?__=XMBTYcR</a>. 2020-03-20.</p><p>[9]Paramore. Decode[EB/OL]<a href="https://c.y.qq.com/base/fcgi-bin/u?__=UoFC4u" target="_blank" rel="noopener">https://c.y.qq.com/base/fcgi-bin/u?__=UoFC4u</a>. 2020-03-20.</p><p>[10]Leonard Bernstein. 掘火中译：伯恩斯坦《年轻人的音乐会》| 音乐的意义是什么. [EB/OL] <a href="https://www.bilibili.com/video/av79175749" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/av79175749</a>. 2020-03-20.</p><p>[11]中国国家交响乐团. 柴科夫斯基：1812序曲. [EB/OL] <a href="https://music.163.com/#/song?id=419485660" target="_blank" rel="noopener">https://music.163.com/#/song?id=419485660</a>. 2020-03-20.</p><p>[12]经典947. 伯恩斯坦与以色列爱乐：一见如故，惺惺相惜. [EB/OL] <a href="https://www.sohu.com/a/287356302_665589" target="_blank" rel="noopener">https://www.sohu.com/a/287356302_665589</a>. 2020-03-20.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      说起俄罗斯，国人的第一印象可能就是一个很会来事儿的邻国。第二印象就会五花八门，敬佩和轻蔑、怨恨和善意并存，也许比对前任的感情还复杂。俄罗斯的历史和文化积淀深厚，我们大概永远不能理解它的全貌，流行文化中的俄罗斯形象更是被刻板化和妖魔化了。但是，从一些特定的角度来修正我们的认识，应该还是可行的。
    
    </summary>
    
    
      <category term="杂谈" scheme="http://mns.re/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
      <category term="音乐, 感想, 俄罗斯" scheme="http://mns.re/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90-%E6%84%9F%E6%83%B3-%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>残酷底层物语：你在底层研究生专业会体验到什么</title>
    <link href="http://mns.re/2020/03/16/adieu-world/"/>
    <id>http://mns.re/2020/03/16/adieu-world/</id>
    <published>2020-03-15T16:42:20.551Z</published>
    <updated>2020-03-19T16:25:51.290Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=10296889&cid=34556316&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>音乐标题：Перемен（渴望改变），艺术家：苏联，Кино，风格：摇滚、后朋克。我们渴望变化，又害怕变革。只能苦闷地将雄心壮志当作呓语，在呆板又程式化的日常中，集体无意识地分崩离析。<h2 id="引言"><a href="#引言" class="headerlink" title="引言"></a>引言</h2><p>2016年，随着现象级的APP快手进入公众视野，一篇《残酷底层物语：一个视频软件的中国农村》[1]横空出世，让见识短浅的城里人明白了同一国度里被折叠的世界，并因此感到震惊和疑惑：六度关系理论让我们看起来那么近，但生活环境及理念的差距又让我们怀疑，存在于纸面上的崛起、共富、同梦是否能站住脚。</p><p>讨论现实问题的时候，辩证地和稀泥是不可避免的：是那么近，也是那么远；没那么近，也没那么远。现实往往微妙到理智难以预料、想象力难以企及[2]，因此才会有伟人作出“没有调查，就没有发言权”的论断。</p><p>除此以外，抓住事物本质并推己及人，也是一个常用的手段。个人认为，底层有残酷物语，上层有血腥故事，谁也别可怜谁，谁也别觉得自己委屈。从过来人的经历中吸取教训、做好计划、迎接变化、对抗冲击，才是真正有建设性的态度。</p><p>因此，撰写这篇文章是基于上述现实考量的，并不是因为心情糟糕，一点也没有这个意思，呵呵。</p><h2 id="你在不在底层"><a href="#你在不在底层" class="headerlink" title="你在不在底层"></a>你在不在底层</h2><p>阶层是渐变的，底层这一概念并不是泾渭分明的。我没有社会学背景，难以设计一个面向底层的专业度量。不过，依旧可以设计几个参考指标，便于读者理解和评估。</p><ol><li>是综合性大学的非强势（添油）专业</li><li>没有博士点，博导极少</li><li>教职人员年龄断层严重，无法有效组织科研团队</li><li>多数研究系科或方向拥有1个或没有获得过国家自然科学基金的导师</li><li>拿发表中文核心作为毕业门槛，严格根据SCI的JCR分区评判所有理工科成果质量</li><li>实验室不够</li><li>研究生工作的行政人员不知道国际会议是什么，用本科上课的思路组织教学</li></ol><h2 id="你会遇到什么"><a href="#你会遇到什么" class="headerlink" title="你会遇到什么"></a>你会遇到什么</h2><h3 id="枯竭的科研资源"><a href="#枯竭的科研资源" class="headerlink" title="枯竭的科研资源"></a>枯竭的科研资源</h3><p>（一）</p><p>学校可能会组织统一的招生、录取、导师遴选工作，放心，这个制度是不会正常工作的，一定有人会抢跑。等你真的想跃跃欲试地去牛导门下时，发现他已经找了3个又高又瘦的帅气眼镜男。没错，他们分可能还没你高。分数在导师眼里只是个模糊的符号，没人知道当年数学有多难考，也没人在意。</p><p>（二）</p><p>打开实验室的大门，一股人肉味扑面而来，比高峰的上海地铁16号线还拥挤。一个比万科地产89平小三房次卧大小的房间，边上甚至做起了“吧台”让学生“流动地”干活。这还没完，还有人在外放粗制滥造的古风音乐。嗨，做个毛线科研，真想来杯雪域蓝莓呢。</p><p>超算？那是什么？为什么就你要用超算，别人不需要呢？</p><p>深度学习？学院刚买了3台IBM的新服务器，可以申请一台给你做。什么？什么显卡组？给电脑升级显卡很麻烦的，可能会引发学校在资产管理方面的误会。</p><p>报销？买阿里云干什么？付钱有没有用我的公务卡？</p><p>（三）</p><p>你交了10k版面费，为了逃税，由你先行垫付，每个月给你支付0.8k直至结束。利息？学习的事情能谈钱么？</p><h3 id="低下的行政水平"><a href="#低下的行政水平" class="headerlink" title="低下的行政水平"></a>低下的行政水平</h3><p>（一）</p><p>深度学习做不了，那就做做工程吧。好不容易承接了一个国家级项目的子项目的子项目，就放那上面，安全、可控、放心。太放心了，以至于那3台IBM服务器相互之间不能访问。但你却需要用它搭建一个集群，并开放给外网使用。</p><p>信息办的工作人员不知道如何打开端口，你还要教他们基础概念，并提交了一大堆申请表，导师还需要打电话打招呼。你想安装一个服务器面板，并多开一个口子，被信息办严厉地拒绝了。</p><p>一个月后，信息办委托第三方评测公司做了安全检测，一份遍地CVE的报告甩在脸上。系统没法联网的服务器，是不是手动去升级每个小依赖呢？</p><p>（二）</p><p>中了！你竟然中了！一篇C类国际会议！</p><p>组织方催命一样地要你交钱，大家都很紧张，导师让你先斩后奏。自己去就行了，经费吃紧啊。</p><p>你赶快向领馆递签，但却迟迟不过，你跑去问，出来个签证官出来亲口告诉你被拒签了，因为在读证明上研办写的邮箱无人回复。现在进入申诉流程，回复邮件即可。</p><p>研办找不到邮箱密码了。电话那头的人都是200一个月勤工俭学地学生，坐着嘻嘻哈哈地像过年，还嘲笑老外不会打电话去问，像呆子。折腾了一刻钟，他们报了一个手机，问是谁的，突然一中年男人发现是自己的，并且调皮地说“哎呀忘了”。</p><p>(三)</p><p>你从国外回来了，你要开始报销，郊区校区财务处让你出具市政府批文，聪明的你一定对此闻所未闻，于是“滚，没戏”。你到市区校区财务处问，对方狡黠一笑，说有法子，只要你集齐7双阿迪王，就能成为真神。这时你明白了，你是开拓者，你要为全院学生做示范，探寻一条“C类模式”！</p><p>于是财务处开始发功。每次你去那个小窗，行政人员就会多问你要一个材料，不多不少，每次就多要一个。你收集了科技处处长的签名、国际事务交流处的证明、研办的盖章、学院研究生工作负责人的签名、学院办公室的盖章、导师的签字，每个部门的负责人都很纳闷，他们根本不认为自己需要出具这些证明，并决定在下次会议上提出意见。在跑了第8趟时，财务处问你要经费本。你总算崩溃了，没有这种东西，本？什么本？白的还是黄的？</p><p>好在你摆出了一副劳累又可怜的样子，窗口工作人员于心不忍、网开一面，大手一挥，“免了，下不为例”。你感激涕零，不知所云。</p><p><del>特么</del>跑那么多次，你做外包都能把本赚回来了，真是亏大了。交通费报销？不存在的。</p><h3 id="过时的科研范式"><a href="#过时的科研范式" class="headerlink" title="过时的科研范式"></a>过时的科研范式</h3><p>据说真理不是一成不变的，所有真理都有谬误的成分，这与我的信仰相悖，我认为存在一个神格的、绝对的真理。</p><p>但探寻真理的方式却应该因时而变，不然就如同阳明格竹，格着格着就病了，病了如果还醒不过来，就要变冢中枯骨了。</p><p>当你阅读完IEEE Trans的好文章后，认为自己的大作也应该引入调查问卷等实证研究，并基于实验数据和实证研究，得出一些符合直觉但未能确定（甚至违背直觉）的大胆结论。</p><p>导师提出了以下意见：</p><ol><li>调查问卷是“他们文科”搞的东西；</li><li>我们名望不够，不权威，不能得出这种结论。</li></ol><p>于是乎，大家都是拿好文章里的通用算法换一换，用人家的数据集跑一跑，写几个看上去高大上的公式，挂个基金，也就发上了新手村B类中文核心，被其它“做不来科研”的学生仰视甚至敬畏。啊，真是岁月静好！</p><h3 id="奇葩的考评标准"><a href="#奇葩的考评标准" class="headerlink" title="奇葩的考评标准"></a>奇葩的考评标准</h3><p>你发现发表新手村中文核心的同学仅因为一个竞赛三等奖就和发表了A类会议的你平起平坐，这还是行政人员高抬贵手的，按理说会议都不算成果。</p><p>你学院发现在申报新学位点的成果书里，东拼西凑了很多不相关的教授。著名2区灌水开放获取期刊IEEE Access的文章排在Theoretical Computer Science之前，而且发表的人还是专搞研究生工作的副院长，顺带一提，他还歧视女生。你突然想起来，他自称花100万引进了一个3年发表了120篇SCI的青年教师。这种论文机器，会不会其实是一台拷贝机器呢？</p><h3 id="糟糕的院校声誉"><a href="#糟糕的院校声誉" class="headerlink" title="糟糕的院校声誉"></a>糟糕的院校声誉</h3><p>这点不展开，每个学校都有黑点。不同的是，社会上的人会因为偏见而特别攻击你的学校，甚至你的人格。因此，需要有一颗大心脏，或者学我把他们全部拉黑。</p><h2 id="你要怎么做"><a href="#你要怎么做" class="headerlink" title="你要怎么做"></a>你要怎么做</h2><ol><li>在复试之前争取发表1篇中文核心学术论文，让牛导认识到你的科研意识和潜力。</li><li>无法进入导师门下，也要进入他合作导师门下，这样不至于发表要自己掏钱。挂基金的文章，只要内容不太难看，一般不会发不了中文核心，可以保证毕业。</li><li>寻找一个可靠的科研环境，实在不行租房。放弃和别人交流，在存在科研团队和氛围的地方，交流是有益的，但这不适用于底层专业。睿智的你只是在给奖学金的竞争对手单方面做贡献而已。</li><li>放弃难度高、人力密集的科研方向，做一些在车库里也能捣鼓出的主题，但坚持数据驱动的思想，不要害怕得出有价值的结论。</li><li>参考根据业界认可的标准发表[3]论文。如果他们喜欢数数，就一鸭两吃，先发会议后扩期刊。先英后中，中文非A类不发。不过，发表刊物的自主权一般不在自己手上，说了也是白说。</li><li>参加国际会议前要作周密的流程调查，尽量获得市政府的批文，最好和导师一起出国！考虑到现在会议时间短、流程紧，出去旅游也没法尽性，反而倒时差很麻烦，建议把导师忽悠出去，你喊666就行了。</li><li>计算机专业的同学应该自行承接外包，锻炼工程能力。哪怕之后不工作，也能接外快，别和钱过不去。</li><li>大学里很多老师不像基础教育阶段一样有崇高的理想，可能更接近官场。学生有不少不谙世事，但也有一哭二闹三上吊的巨婴。尽量不要卷入复杂的人际关系纠纷，保护好自己。因为斗争再顺利，争来的也不过是一堆垃圾。不如自己努力，不靠别人，也别让别人蹭上自己。</li></ol><h2 id="结论"><a href="#结论" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h2><p>写完这篇，感觉自己释然了，也不知道自己在抱怨些什么，反正看起来都能解决。</p><p>理想很骨感，现实更操蛋。无论在云霄上还是池塘底，都要争取做自己命运的主人。</p><p>保护好自己，保护好自己在意的人，在生活这个烂游戏里撑起一个结界，建构一些可靠的秩序。</p><h2 id="引用"><a href="#引用" class="headerlink" title="引用"></a>引用</h2><p>[1] X博士. 残酷底层物语：一个视频软件的中国农村. [EB/OL] <a href="https://xw.qq.com/news/20160609003283/NEW2016060900328301" target="_blank" rel="noopener">https://xw.qq.com/news/20160609003283/NEW2016060900328301</a>. 2020-03-19</p><p>[2] 韩松. 新冠肺炎沉重打击了科幻自信. [EB/OL] <a href="https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404467892325318746&amp;display=0&amp;retcode=6102" target="_blank" rel="noopener">https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404467892325318746&amp;display=0&amp;retcode=6102</a>. 2020-03-19</p><p>[3] CCF. 最新版《中国计算机学会推荐国际学术会议和期刊目录》正式发布. [EB/OL] <a href="https://www.ccf.org.cn/c/2019-04-25/663625.shtml" target="_blank" rel="noopener">https://www.ccf.org.cn/c/2019-04-25/663625.shtml</a>. 2020-03-19</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      六度关系理论让我们看起来那么近，但生活环境及理念的差距又让我们怀疑，存在于纸面上的崛起、共富、同梦是否能站住脚。笔者作为一个疑似底层高校的硕士生，介绍一下自己的见闻，对后来人提一些建议。
    
    </summary>
    
    
      <category term="日常" scheme="http://mns.re/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="科研, 感想, 吐槽" scheme="http://mns.re/tags/%E7%A7%91%E7%A0%94-%E6%84%9F%E6%83%B3-%E5%90%90%E6%A7%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Future Aces</title>
    <link href="http://mns.re/2018/06/25/Future%20Aces/"/>
    <id>http://mns.re/2018/06/25/Future%20Aces/</id>
    <published>2018-06-24T19:48:59.000Z</published>
    <updated>2020-10-25T16:39:52.807Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="100%" height="86" src="https://music.163.com/outchain/player?type=2&id=533589072&auto=0&height=66" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe><p>这是一个极其充实的学期，甚至比我高三还繁忙。一方面，课不巧都排在这学期；另一方面，我也在探索一些自己的可能性。<br>就结果而言，这个学期我过得仍然不太满意，就像BGM里面谈到的，即便看上去“很热闹”，但我事实上已经类似Out of Aces。<br>为了使我真挚的焦虑和担忧<strong>同无病呻吟撇清关系</strong>，我转载我偶像(微博 <a href="https://weibo.com/u/3170520503" target="_blank" rel="noopener">@超凶的三乙醇胺_TEOA</a>)的一首小诗，来写意地表达我的真实感受：</p><blockquote><p>我是甘蓝<br>我是奔跑的獾<br>我是旋转的八角<br>我是一头慵懒的水獭<br>我是一盆飞翔的多肉植物<br>我是一只突击中的萨摩耶——<br>在这个汹涌的世界里<br>我最终是一条汹涌的咸鱼    </p></blockquote><h2 id="掌声背后的隐忧"><a href="#掌声背后的隐忧" class="headerlink" title="掌声背后的隐忧"></a>掌声背后的隐忧</h2><p>这学期我作了不少报告和演讲，日后我会把这些演讲以适当的形式发到Blog上，出于个人发展的考虑，我都把他们当作最重要的事项准备。<br>我可能是<strong>报告作得最多的学生</strong>，而且我的每次报告，无论内容简单还是难，无论我是否（用我的方式）形象地说明了，台下的师生基本<strong>都表示看不懂</strong>。但总体来说，我还是获得了不错的评价。<br>然而我很担心。这当然不是虚伪的话，而是基于学生时代血泪的教训。在电化教育势头如火如荼的2000-2010年，我一度很受追捧，被称为“在掌声中长大的孩子”，但这只是一场冗长的戏而已，舞台落幕，曲终人散，我才发现自己什么都不剩，甚至差点考不上本科。挣脱泥潭，靠的也是最后一刻的本能和运气。在捡回一条命之后，我开始了一连串的无差别质疑，对于一些问题的答案，尽管不被广泛认可，但也构成了我人格和原则的 shaping factor。<br>目前，我从高三末期开启的一波上升势头已经快结束，现在需要是<strong>承上启下</strong>的阶段。在能力配置上，我也是<strong>实用型</strong>的。这和当时的情形比起来简直是<strong>新瓶装旧酒</strong>。<br>换句话说，我像极了职业教育出来的学生，只不过我们的职业教育生源太差，所以可能有些学生程度不及我。我获得好评，有一大部分是因为高校系统的人<strong>没见过那种野路子</strong>。<br>我几乎敢肯定我的学习方式和<strong>思维方式和别人不一样</strong>，但<strong>并不在好的意义上</strong>，因为这不是科学研究的一般思路，而从结果而言我也不是什么天才，所以我这种异端如果不掌握他们的学习方式，不适应他们的评价体系，想在科研的方向走得更远的话，是非常困难的。     </p><h2 id="目标导向的实用主义"><a href="#目标导向的实用主义" class="headerlink" title="目标导向的实用主义"></a>目标导向的实用主义</h2><p>有忧虑，就有<strong>解忧</strong>的方式。<br>一方面，我可以将别人对我的期待正常化，当然这并不容易，憧憬，甚至是嫉妒，都多少带有某种理想化色彩的自我投射，想让别人否定自己是很困难的；另一方面，我必须担任一台戏的常驻角色，而不是一个客串演员。<br>说得那么玄乎，可能不如把这个标题拆一下。对于“实用主义”，在上一段的背景里，我可以试图<strong>迎合别人的期待，把它转化成动力</strong>。<br>我总结从高三到本科的这段时间，我的做法是“运气不足，灵气来补；灵气不足，戾气来补”，当时我的戾气实在是太重，简直就像个即将散架的、浑身异响的永动机。<br>世界上当然没有什么永动机，利用戾气是需要付出代价的，但是顺应期待显然比它更自然一些。<br><strong>重点要谈的是“目标导向”。</strong><br>中国学生不擅长定目标，一般不知道自己要什么。尽管我的情况要好一点，但战术意义往往做得不错，但战略定得问题很大。<br>最近，我认为模型应该像浙江水文网站的台风路径预报一样，<strong>首先确定方向，其次确定程度</strong>。对于方向，需要基于下一步可能的个人发展，通过主观的概率估计整理出一个或多个主干，并从主干中衍生出枝叶以确定覆盖范围。程度相比而言就没有那么重要，能在喜欢的方向做事已经足够幸运，其余的就要尽人事、知天命了。</p><h2 id="Wind-Of-Change"><a href="#Wind-Of-Change" class="headerlink" title="Wind Of Change"></a>Wind Of Change</h2><p>那么我的战略按照以上的方式又怎么划分呢？<br>方向上：在工作强度不非常高的前提下，我可以做专职开发，做开发相关工作，或者继续在高校。<br>程度结合方向而言：第一条路是<strong>去好的事业单位做开发</strong>（例如商飞，这当然是很困难的），第二条路是<strong>去教育系统从事和信息化相关的工作</strong>（例如信息办，例如公立成人高校教师），第三条路是<strong>考博</strong>（初定教育技术，暂不考虑纯理工科）。<br>同时对这三个方向作准备是非常困难的，但我不敢贸然舍弃任何一条，因为机会只会留给有准备的人。在很长一段时间内，我都会为这种多线作战耗费精神。<strong>希望外部环境的变量尽快确定下来，可以帮我砍掉一两条。</strong><br>就目前的情况而言，<strong>第二条路的概率有7成，第一条路2成，第三条路1成</strong>。<br>就我的理想而言，我<strong>最想走第三条路</strong>。<br>好在我对另两条路本就有一些准备，所以近期可能会为了这看似不划算的10%多付出一些努力。即便结果注定不能成功，我也希望它不要耽误我太久。所以与其说是努力达成一个目标，不如说是以“让目标尽可能收束”任性而为。<br>但我隐约觉得，我的任性，偶尔也会有人听一次。就像魔都的台风结界，也并不是永远钻不进来的。    </p><h2 id="结论"><a href="#结论" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h2><p>我在一班深夜开行的列车上，窗外一片漆黑，但我的对面没有老练的赌徒，更没有圣徒为我提供什么军事建议。<br>不过那又如何呢？并不是“佛渡有缘人”，而是因为<strong>有人自渡</strong>，<strong>渡着渡着就成了佛</strong>，<strong>这个过程成就了缘</strong>。搞错了因果，业障也难以真正消去。<br>自助者天助，老赌徒的话也因此变成了我的自言自语。<br>摘一段歌词。</p><p>You got to know when to hold ‘em, know when to fold ‘em<br>你得知道什么时候该跟牌，什么时候该弃牌<br>Know when to walk away and know when to run<br>知道什么时候该离开，什么时候该继续<br>You never count your money when you’re sittin’ at the table<br>当你<strong>还坐在赌桌旁的时候决不能数钱</strong><br>There’ll be time enough for countin’ when the dealin’s done<br>赌局结束后有足够的时间来计算输赢    </p><p>Ev’ry gambler knows that the secret to survivin’<br>每一个赌徒都知道生存的秘诀<br>Is knowin’ what to throw away and knowing what to keep<br>就是了解什么该丢什么该留<br>‘Cause ev’ry hand’s a winner and ev’ry hand’s a loser<br>因为每一手牌可能赢也可能输<br>And the best that you can hope for is to die in your sleep.<br>而你最好的期望不过是在睡梦中（安稳地）离开人世     </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      六度关系理论让我们看起来那么近，但生活环境及理念的差距又让我们怀疑，存在于纸面上的崛起、共富、同梦是否能站住脚。笔者作为一个疑似底层高校的硕士生，介绍一下自己的见闻，对后来人提一些建议。
    
    </summary>
    
    
      <category term="日常" scheme="http://mns.re/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="感想, 吐槽" scheme="http://mns.re/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3-%E5%90%90%E6%A7%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>浮木</title>
    <link href="http://mns.re/2018/03/01/driftwood/"/>
    <id>http://mns.re/2018/03/01/driftwood/</id>
    <published>2018-02-28T20:04:41.000Z</published>
    <updated>2020-10-25T16:39:29.950Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="100%" height="86" src="https://music.163.com/outchain/player?type=2&id=21973331&auto=0&height=66" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe>近一年觉得自己不再年轻了。情绪的波动幅度明显变小，身体上的小问题不时出现，学习能力和记忆里没有下降，但已经没有之前鱼死网破的拼劲了。现实里发生的事情似乎也顺应了这个趋势，把我的计划彻底转向保守。是时候抛开诱惑和那些让人焦虑的预期，踏实地把眼下的事情做得精致一些了。现在我写一篇流水账式记叙文章，用来概括一下这几个月发生的事。<h2 id="联系导师受挫"><a href="#联系导师受挫" class="headerlink" title="联系导师受挫"></a>联系导师受挫</h2><p>假期里联系到一位大佬，得到了对方的口头许诺。开学后正式填志愿后，对方并没有录取我，也不说明理由。理由很有可能是数学成绩不好，我和数学的虐缘又续了一笔，感觉到了天意。<br>我没有立场指责过来人，他们在难以想象的、刻薄和艰难的社会氛围里摸爬滚打过，我应该对他们抱有敬意。</p><p>不过我可以换位思考，并叩问自己的内心。我认为，<strong>诚意和亲切应该是由上而下体现的，因为反过来根本不可行。这即使不是人品的问题，也是器量的问题</strong>。大家有朝一日都会变成一定程度上的大佬，希望以后我不要具备让人遗憾的品行。据说科学技术不能让人向善，作为一个工科学生和将来的从业者，要时刻提醒自己，亲民和博爱是美德，<strong>在权利和义务的计算以外，我们还要保留诚意和人性必要的部分</strong>。</p><p>进取型（科研）的选择被否，我就很情愿地选了保守型（工程）的。这里的进取和保守是根据我目前的能力情况而言的。在现在的导师麾下，我可以锻炼自己完成项目的能力。</p><h2 id="软着陆"><a href="#软着陆" class="headerlink" title="软着陆"></a>软着陆</h2><p>放弃了读博和发表论文的打算，我的目标自然定在了工作和生活上。<br>上半学期的课十分轻松，因为排课的原因，重头戏全在下半学期。<br>我暂时放弃了写代码和技术研究，利用课余时间阅读了很多文史哲类书籍，尤其值得一提的是，试图理解宗教信仰和理性主义之类的通俗哲学概念，并且在精神意志方面获得了成果。<br>找到了属于自己的信仰，培养了语言书籍以外非工具性的阅读兴趣，也许是对我今后影响最大的一件事。如果有空，以后一定会写写自己的愚见。<br>与此同时，考研和工作期间折腾得比较脆弱的健康，也在缓慢恢复着，然而和“身强力壮”的过去实在难以相提并论。</p><p>综合各类自身的情况，我把目标定在作息稳定的、国企和事业单位的开发岗位上。我实在太需要规律的工作和生活状态，以及属于自己的兴趣时间了。<br>除此之外，我意识到是时候把二居搬到市区附近了，在没有成家前陪着父母，成家后供辛苦了一辈子的二老度过晚年。行情不好，这件事情正在操作中。对现在的住所我也很有感情，因为那是我从谷底爬起来的、具有纪念意义的地方。不过，对于中产的三口之家来说，实在太不实惠了。</p><p>显然，以上目标不能在当下实现，而且我也不知道应该做什么来推进这个过程，所以在这个意义上，<strong>软着陆仍旧让人倍感焦虑</strong>。</p><h2 id="阳光、沙滩、海浪"><a href="#阳光、沙滩、海浪" class="headerlink" title="阳光、沙滩、海浪"></a>阳光、沙滩、海浪</h2><p>名字起得那么洋气，事实上是要写我在学校附近住的地方。<br>我没住宿舍，因为中国式的宿舍，实在是以下省略五百字…<br>我在外租房，每月的租金只有1600，奉贤海湾果然不是上海。父母自称“不想寂寞”，所以也就跟了过来。和很多年轻人意图挣脱家庭不同，我的家庭内部民主和谐，父母也很“领行情”，这点让我非常自豪，自认为是在一定程度上尽了孝道。<br>鬼使神差地考进了本科母校，再回这个地方，想换换口味，挑了靠近海边的佳兆业商品房住。房间可以看到浦星公路的尽头、可以看到齐整的别墅群，还能看到海：<strong>上海的海、蓝色的海</strong>。海水经过了几层过滤沉淀处理，但和南法的比起来，只能说逊爆啦。小区内部的管理的确一流，然而去学校步行就很远了，每天至少要步行一万步。<br>一路上不能说风光旖旎，也能说是云淡风轻了。好吧，风往往还是挺大的。我有足够的时间和空间考虑各种事情，望着退潮时的金汇港和沿岸的灯火，感叹一下世事无常。这一定会是一段重要的回忆。<br>奉贤的基建也在如火如荼地进行着，尽管一望无际的永久农田是不会建起高楼大厦了，但漫无边际的乡村大直路和蜿蜒曲折的城镇道路，还是在翻新和推进着，以至于没有连续的一周我走在没有工地的路上，这个意义上，感觉修路简直就是在添麻烦，因为<strong>老路似乎永远都修不好，新路似乎永远都用不到</strong>。<br>奉贤的化工厂偷排收敛了很多，但味道依然是有的。杭州湾附近，奉贤、金山，无论哪里，气象条件不好，空气总有刺鼻的气味。真是可惜了大好的湾区啊。如果要买低总价的上海公寓，务必不要去金山和奉贤，不如选择临港新城。</p><h2 id="手不能生，钱也得赚"><a href="#手不能生，钱也得赚" class="headerlink" title="手不能生，钱也得赚"></a>手不能生，钱也得赚</h2><p>据说有一回因为硕士每月补贴的700元没有按时发下，有的学生倍感委屈。<br>我觉得，作为学生，<strong>健全的金钱和利益观念</strong>是非常有价值和稀有的想法。<br>这个学生一点也没错，不过福利要争取，也<strong>不能光指着单一的来源</strong>。<br>为了巩固自己的工程能力，我也做了一个规模不大的CRM项目，赚来的钱，预定就用来付二手房税费吧。<br>因为对以前的技术有了一定程度的整理，所以我会开始写Web App方面的技术文章。技术文章写起来还是比较艰辛的，尤其是在没人看的前提下写。说不定就弃坑了呢… 尽量写完吧。</p><h2 id="忙碌的假期"><a href="#忙碌的假期" class="headerlink" title="忙碌的假期"></a>忙碌的假期</h2><p>接近期末，课题动工了。项目要用Dataverse搭建一个数据平台，调教Glassfish、理解程序的结构费了一番功夫，下半学期估计会在这上面花费更多的时间做二次开发。<br>数据分析和展示这部分，我们使用了BI工具，意图提供面向研究人员的分析平台。不过并非所有的研究人员都有结构化的数据思维，很多时候，分析的事情也是我们来做的，在假期里我充分体验到了这一点。<br>好在年前的事情都有惊无险地收工了，无论是CRM还是课题，都达到了预期的目标。<br>过年时，我还学了学Vue.js的相关技术，也顺便改造了Blog、写了篇使用感受。<br>实在太忙了，生日也没时间好好过。最好的娱乐是，和基友在过年时去了一次巨鹿路隐蔽的下沉广场，那里有一家很不错的印度小酒馆，叫孟买bistro，强烈推荐。</p><h2 id="尾声"><a href="#尾声" class="headerlink" title="尾声"></a>尾声</h2><p>假期就这么过去了，好快啊。还有好多想做的事情，也许下半学期强度大的课程一上来，就又不知什么时候能启动了。<br>希望下学期和下半年能够顺利，也希望自己工作和房子的事情早有着落。<br>不过祈愿的话，据说还是为别人许愿更有用。<br>所以，在此祝愿不小心看到这篇文章的读者事事顺利。后会有期。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      近一年觉得自己不再年轻了。
    
    </summary>
    
    
      <category term="日常" scheme="http://mns.re/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="感想, 吐槽" scheme="http://mns.re/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3-%E5%90%90%E6%A7%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>与Word2vec和机器学习的第一次接触</title>
    <link href="http://mns.re/2017/05/14/howtoguanshui/"/>
    <id>http://mns.re/2017/05/14/howtoguanshui/</id>
    <published>2017-05-14T15:46:29.000Z</published>
    <updated>2020-10-25T16:35:09.900Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="1-实验背景"><a href="#1-实验背景" class="headerlink" title="1 实验背景"></a>1 实验背景</h1><p>&emsp;&emsp;阅读论文《面向软件缺陷报告的提取方法》后，我意识到，需要丰富机器学习和数据挖掘方面的知识，并形成用它们解决问题的思维方式。<br>&emsp;&emsp;作者林涛指出：使用高维特征向量的支持向量机“<strong>很容易在训练集中取得很好的效果，但在测试集外效果不理想</strong>”。通过查阅资料，可以发现<strong>这一方向有新的进展</strong>。<br>&emsp;&emsp;Google提出了基于词向量的特征提取方式（Word2Vec），并发布了基于海量新闻数据训练的词向量模型。由于高效、准确，Word2Vec在英语环境中已经成为文本分类的学术热点。目前，面向英语的Word2Vec的分支已经出现了用于消歧义的、可标注词性的词向量工具Sense2Vec。在内容分类领域，出现了使用类似模型实现降维的Image2Vec和Video2Vec等学术成果，前景广阔。<br>&emsp;&emsp;Word2Vec在中文的应用也有不俗的效果，尤其是在特定领域的文本分类、词典扩充等方面（见附录7.3），然而词向量在中文方面的基础数据和工具仍然在建设阶段。</p><h1 id="2-实验目标"><a href="#2-实验目标" class="headerlink" title="2 实验目标"></a>2 实验目标</h1><ol><li>尝试论文中推荐的<strong>朴素贝叶斯（Naive Bayes）分类器</strong></li><li>尝试论文中用于对照的<strong>支持向量机（SVM）分类器</strong></li><li>从<strong>改变特征向量提取方式</strong>的角度出发探索改进方案</li><li>利用以上方案进行<strong>文本二元分类</strong>的实验</li></ol><h1 id="3-过程概述"><a href="#3-过程概述" class="headerlink" title="3 过程概述"></a>3 过程概述</h1><h2 id="3-1-前期准备"><a href="#3-1-前期准备" class="headerlink" title="3.1 前期准备"></a>3.1 前期准备</h2><h3 id="3-1-1-运行环境"><a href="#3-1-1-运行环境" class="headerlink" title="3.1.1 运行环境"></a>3.1.1 运行环境</h3><p>&emsp;&emsp;本次实验的系统环境为 <strong>Python 3.6.1 , Mac OS X 10.12</strong> , 2.3 GHz Intel Core i7 , 16 GB 1600 MHz DDR3，并采用 PyCharm 作为集成开发环境。</p><h3 id="3-1-2-文本采集和分词：校园网全站"><a href="#3-1-2-文本采集和分词：校园网全站" class="headerlink" title="3.1.2 文本采集和分词：校园网全站"></a>3.1.2 文本采集和分词：校园网全站</h3><p>&emsp;&emsp;本次实验用爬虫从上海师范大学的校园网（<a href="http://www.shnu.edu.cn/" target="_blank" rel="noopener">http://www.shnu.edu.cn/</a>) 及其公开子域采集了36万篇文章，经过初步排重，共计有效文章<strong>约24万篇</strong>，<strong>作为Word2Vec词向量模型的训练数据</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;经过排重后，需要对文本进行分词，为输入特征提取工具做准备。</p><h3 id="3-1-3-确定分类依据：大文科类、大理科类"><a href="#3-1-3-确定分类依据：大文科类、大理科类" class="headerlink" title="3.1.3 确定分类依据：大文科类、大理科类"></a>3.1.3 确定分类依据：大文科类、大理科类</h3><p>&emsp;&emsp;为了保证数据分类的客观性，本次实验未采用手工标注数据的方式，而是将<strong>人文社科、艺术类学院</strong>对应子域下的文章分为大文科类，将<strong>理工商科学院</strong>对应子域下的文章分为大理科类。</p><p>&emsp;&emsp;符合以上标准的有效数据共计43483篇，其中大文科类30908篇，大理科类12575篇。在此基础上，<strong>随机抽取80%的数据用作训练，剩余20%的数据用作测试</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;为了分析和验证林涛在《面向软件缺陷报告的提取方法》论文中提到的<strong>支持向量机的缺陷</strong>，本次实验另从<strong>外校的对应学院</strong>抓取了额外的测试数据，其中大文科类1810篇、大理科类3283篇。</p><p>&emsp;&emsp;数据分类的详情在附录7.2.3中有另外说明。</p><h2 id="3-2-实验简述"><a href="#3-2-实验简述" class="headerlink" title="3.2 实验简述"></a>3.2 实验简述</h2><h3 id="3-2-1-改进方案的思路：文章所有词向量的累加平均"><a href="#3-2-1-改进方案的思路：文章所有词向量的累加平均" class="headerlink" title="3.2.1 改进方案的思路：文章所有词向量的累加平均"></a>3.2.1 改进方案的思路：文章所有词向量的累加平均</h3><p>&emsp;&emsp;支持向量机需要面向文章的特征向量进行分类。若要将Word2Vec与其结合，就需要基于词向量计算文章的特征向量。<br>&emsp;&emsp;本次实验采用的方式是<strong>对每篇文章进行分词，在词向量模型中搜索词语对应的特征向量，并对搜索结果进行累加平均</strong>。<br>&emsp;&emsp;对于中文，可能存在更合理的、基于语义和语法的加权平均方式，但未找到相关论文。    </p><h3 id="3-2-2-主要方案介绍"><a href="#3-2-2-主要方案介绍" class="headerlink" title="3.2.2 主要方案介绍"></a>3.2.2 主要方案介绍</h3><p>实验中获得较好成绩的有以下四种方案（表一）</p><table><thead><tr><th>方案</th><th>特征提取工具</th><th>提取特征所用语料</th><th>分类器</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>A</td><td>Word2Vec(300维)</td><td>上师大全站文本</td><td>支持向量机</td><td>3.2.1提出的改进方案</td></tr><tr><td>B</td><td>Word2Vec(400维)</td><td>搜狐新闻单月数据</td><td>支持向量机</td><td>与A对比-特征语料的类型</td></tr><tr><td>C</td><td>Word2Vec(300维)</td><td>校内数据训练集</td><td>支持向量机</td><td>与A对比-特征语料的数量</td></tr><tr><td>D</td><td>TF-IDF</td><td>校内数据训练集</td><td>支持向量机</td><td>与C对比-特征提取工具，文本分类的主流方案</td></tr><tr><td>E</td><td>TF-IDF</td><td>校内数据训练集</td><td>朴素贝叶斯</td><td>与C、D对比-分类器，林涛论文的方案</td></tr></tbody></table><p>注1：TF-IDF采用全网语料，几乎未对成绩产生影响，将于5.3.3讨论。<br>注2：朴素贝叶斯和Word2Vec结合效果不佳，未列出。</p><h1 id="4-实验结果"><a href="#4-实验结果" class="headerlink" title="4 实验结果"></a>4 实验结果</h1><p>校内数据测试结果（表二）</p><table><thead><tr><th>方案</th><th>测试数据</th><th>准确率</th><th>召回率</th><th>F-Score</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>A</td><td>校内数据测试集</td><td>0.96</td><td>0.95</td><td>0.95</td><td>改进方案</td></tr><tr><td>B</td><td>校内数据测试集</td><td>0.89</td><td>0.88</td><td>0.87</td><td>不同语料种类对比</td></tr><tr><td>C</td><td>校内数据测试集</td><td>0.95</td><td>0.95</td><td>0.95</td><td>不同语料数量对比，训练数据为A的子集</td></tr><tr><td>D</td><td>校内数据测试集</td><td>0.99</td><td>0.99</td><td>0.99</td><td>特征提取工具对比</td></tr><tr><td>E</td><td>校内数据测试集</td><td>0.89</td><td>0.88</td><td>0.87</td><td>分类器对比</td></tr></tbody></table><p>校外数据测试结果（表三）</p><table><thead><tr><th>方案</th><th>测试数据</th><th>准确率</th><th>召回率</th><th>F-Score</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>A</td><td>外校数据</td><td>0.90</td><td>0.90</td><td>0.90</td><td>改进方案</td></tr><tr><td>B</td><td>外校数据</td><td>0.79</td><td>0.71</td><td>0.72</td><td>不同语料种类对比</td></tr><tr><td>C</td><td>外校数据</td><td>0.86</td><td>0.86</td><td>0.86</td><td>不同语料数量对比，训练数据为A的子集</td></tr><tr><td>D</td><td>外校数据</td><td>0.81</td><td>0.75</td><td>0.76</td><td>特征提取工具对比</td></tr><tr><td>E</td><td>外校数据</td><td>0.80</td><td>0.78</td><td>0.76</td><td>分类器对比</td></tr></tbody></table><p>方案A-校内数据-详情（表四）</p><table><thead><tr><th>分类</th><th>准确率</th><th>召回率</th><th>F-Score</th><th>样本数</th></tr></thead><tbody><tr><td>大文科</td><td>0.94</td><td>0.99</td><td>0.97</td><td>6123</td></tr><tr><td>大理科</td><td>0.98</td><td>0.86</td><td>0.92</td><td>2574</td></tr><tr><td>平均/总量</td><td>0.96</td><td>0.95</td><td>0.95</td><td>8697</td></tr></tbody></table><p>方案A-校外数据-详情（表五）</p><table><thead><tr><th>分类</th><th>准确率</th><th>召回率</th><th>F-Score</th><th>样本数</th></tr></thead><tbody><tr><td>大文科</td><td>0.85</td><td>0.86</td><td>0.85</td><td>1810</td></tr><tr><td>大理科</td><td>0.92</td><td>0.91</td><td>0.92</td><td>3283</td></tr><tr><td>平均/总量</td><td>0.90</td><td>0.90</td><td>0.90</td><td>5093</td></tr></tbody></table><p>方案D-校内数据-详情（表六）</p><table><thead><tr><th>分类</th><th>准确率</th><th>召回率</th><th>F-Score</th><th>样本数</th></tr></thead><tbody><tr><td>大文科</td><td>0.99</td><td>1.00</td><td>0.99</td><td>6123</td></tr><tr><td>大理科</td><td>0.99</td><td>0.98</td><td>0.98</td><td>2574</td></tr><tr><td>平均/总量</td><td>0.99</td><td>0.99</td><td>0.99</td><td>8697</td></tr></tbody></table><p>方案D-校外数据-详情（表七）</p><table><thead><tr><th>分类</th><th>准确率</th><th>召回率</th><th>F-Score</th><th>样本数</th></tr></thead><tbody><tr><td>大文科</td><td>0.60</td><td>0.91</td><td>0.72</td><td>1810</td></tr><tr><td>大理科</td><td>0.93</td><td>0.66</td><td>0.77</td><td>3283</td></tr><tr><td>平均/总量</td><td>0.81</td><td>0.75</td><td>0.76</td><td>5093</td></tr></tbody></table><h1 id="5-结果分析"><a href="#5-结果分析" class="headerlink" title="5 结果分析"></a>5 结果分析</h1><h2 id="5-1-Word2Vec和TF-IDF-SVM和Naive-Bayes的对比"><a href="#5-1-Word2Vec和TF-IDF-SVM和Naive-Bayes的对比" class="headerlink" title="5.1 Word2Vec和TF-IDF , SVM和Naive Bayes的对比"></a>5.1 Word2Vec和TF-IDF , SVM和Naive Bayes的对比</h2><p>&emsp;&emsp;通过<strong>对比方案C、D和E</strong>，可以得出结论：<strong>基于Word2Vec和SVM的方案C优于方案D、E</strong>。<br>&emsp;&emsp;分类器方面,C和D的数据在表二和表三都优于E，<strong>支持向量机在文本分类任务中的表现优于朴素贝叶斯</strong>。<br>&emsp;&emsp;特征提取工具方面，在校内的测试数据中，基于TF-IDF的方案D获得了让人惊讶的成绩，基于Word2Vec的方案C也没有落后太多。<br>&emsp;&emsp;但方案D显然是不够稳定的，它在校外数据里表现不好。通过表七内D的详细数据，可以发现它出现了经典的矛盾：<strong>高召回率和高准确率通常难以兼顾</strong>。<br>&emsp;&emsp;与之相比，C面对外部数据表现出的劣化就要小很多。<br>&emsp;&emsp;<strong>以上的数据可能从一个侧面验证了林涛的说法</strong>，SVM+TF-IDF的数据可以跑得漂亮，但难以作为一个普适的方案适应更多文本。</p><h2 id="5-2-采用各种语料训练的Word2Vec模型对比"><a href="#5-2-采用各种语料训练的Word2Vec模型对比" class="headerlink" title="5.2 采用各种语料训练的Word2Vec模型对比"></a>5.2 采用各种语料训练的Word2Vec模型对比</h2><p>&emsp;&emsp;通过<strong>对比方案A、B和C</strong>，可以得出结论：<strong>选择特定领域的、尽可能多的文本有助于进一步提高准确率，方案A是最优的</strong>。<br>&emsp;&emsp;使用了上师大全网文本的模型成绩最好，部分学院文本的模型次之，搜狐新闻的文本模型最次。<br>&emsp;&emsp;搜狐新闻的文本最多，但相关性不如另两个，说明数量大并不一定可以带来好的结果。<br>&emsp;&emsp;部分学院文本在校内数据的成绩与全网文本几乎一致，但分类校外数据就被拉开了差距，说明合适文本的数量仍然是需要重视的因素。</p><h2 id="5-3-未能在数据中直观体现的内容"><a href="#5-3-未能在数据中直观体现的内容" class="headerlink" title="5.3 未能在数据中直观体现的内容"></a>5.3 未能在数据中直观体现的内容</h2><h3 id="5-3-1-Word2Vec模型的可扩展性"><a href="#5-3-1-Word2Vec模型的可扩展性" class="headerlink" title="5.3.1 Word2Vec模型的可扩展性"></a>5.3.1 Word2Vec模型的可扩展性</h3><p>&emsp;&emsp;在进行累加平均计算时，可以进行模型的”热插拔”，即使用训练好的SVM分类器和任意的Word2Vec模型。<br>&emsp;&emsp;如果没有时间训练模型，甚至可以使用现成的、综合内容的模型数据直接训练分类器，符合当下产品迭代升级的节奏和思路。<br>&emsp;&emsp;Word2Vec模型训练的效率和速度在单机上也很理想，并且可以保存进度，<strong>进行增量训练</strong>。<br>&emsp;&emsp;对比<strong>TF-IDF每次分类都需要重新基于训练集计算特征</strong>的情况，Word2Vec更实用。         </p><h3 id="5-3-2-不同维度对准确率的影响"><a href="#5-3-2-不同维度对准确率的影响" class="headerlink" title="5.3.2 不同维度对准确率的影响"></a>5.3.2 不同维度对准确率的影响</h3><p>&emsp;&emsp;在对相同语料尝试了300、400这两个维度之后，发现F-score在[-0.01,0.02]之间小幅波动，本次实验<strong>未能得出和维度相关的一般规律</strong>。<br>&emsp;&emsp;但在尝试1500维时，在校外数据中F-score突然下降到0.5附近，主要体现为准确率极低。<br>&emsp;&emsp;1500是远超官方推荐维度数量的值，说明矩阵过于稀疏对结果会产生很大的负面影响。<br>&emsp;&emsp;这些影响的内在规律需要需要进一步实验确定。    </p><h3 id="5-3-3-TF-IDF的特征利用率可能很低下"><a href="#5-3-3-TF-IDF的特征利用率可能很低下" class="headerlink" title="5.3.3 TF-IDF的特征利用率可能很低下"></a>5.3.3 TF-IDF的特征利用率可能很低下</h3><p>&emsp;&emsp;在扩大了语料之后，以Word2Vec为特征提取工具的SVM分类器方案在两类测试数据中获得了很大的进步。<br>&emsp;&emsp;但当使用了全网数据，使得TF-IDF的feature数从271225扩大为519812之后，SVM和Naive Bayes两个分类器的测试成绩几乎都没有变化，甚至还有轻微倒退。<br>&emsp;&emsp;这不得不让人质疑，增加的近一倍的feature为何无效。<br>&emsp;&emsp;但作为传统惯用的特征提取工具，TF-IDF已经被广泛证明为高效可用的方案之一，这个问题仍需进一步调查。    </p><h3 id="5-3-4-Word2Vec的相关参数"><a href="#5-3-4-Word2Vec的相关参数" class="headerlink" title="5.3.4 Word2Vec的相关参数"></a>5.3.4 Word2Vec的相关参数</h3><p>&emsp;&emsp;本次实验中，Word2Vec的词向量均采用5的窗口(window)值，该值的选用需要参考语料的句子长度，因为Word2Vec所用Skip-Gram算法的特性，窗口过大会影响准确率。详情可见附录7.1.2。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>难以明确每一维的实际含义是词向量为人诟病的问题之一</strong>。方案A中，Word2Vec选用了300维度。方案B中，Word2Vec选用了400维度。维数的选定缺乏权威资料，官方文档推荐选择数十到数百，维度大小要参考语料的数量。搜狐新闻的语料数量更大，于是采用了更大的维度。</p><h2 id="5-4-一些猜想"><a href="#5-4-一些猜想" class="headerlink" title="5.4 一些猜想"></a>5.4 一些猜想</h2><p>&emsp;&emsp;基于分类器和特征提取工具的<strong>工作原理</strong>和<strong>文本特征</strong>推断，未必准确，也难以验证。    </p><h3 id="5-4-1-为何朴素贝叶斯分类器表现平平：不适应文本"><a href="#5-4-1-为何朴素贝叶斯分类器表现平平：不适应文本" class="headerlink" title="5.4.1 为何朴素贝叶斯分类器表现平平：不适应文本"></a>5.4.1 为何朴素贝叶斯分类器表现平平：不适应文本</h3><p>&emsp;&emsp;朴素贝叶斯分类器是<strong>多类别分类器</strong>。朴素贝叶斯基于先验概率推测后验概率，再用后验概率推测可能的分类，它假设事件之间都是独立的，因此分类器适合分类独立的特征，例如门户网站的新闻类别。<br>&emsp;&emsp;本次实验分类和文本之间的独立性不强，首先，文本都是学院的文稿而非纯学科学术的文本；其次，学科之间交叉的情况也很多，例如”计算语言学”。    </p><h3 id="5-4-2-为何Word2Vec比TF-IDF表现更好：模型更合理"><a href="#5-4-2-为何Word2Vec比TF-IDF表现更好：模型更合理" class="headerlink" title="5.4.2 为何Word2Vec比TF-IDF表现更好：模型更合理"></a>5.4.2 为何Word2Vec比TF-IDF表现更好：模型更合理</h3><p>&emsp;&emsp;TF-IDF对词频非常敏感，低频的、在更多文档中出现的词在决定文档类型方面有更大的权重，这无疑是合理的。<br>&emsp;&emsp;Word2Vec的词向量是语言模型生成中的副产物，简而言之，通过推断A+B=C和A+D=C都是合理的，从而产生B和D相似的结论，在这个过程中，词频也是一个考虑因素。<br>&emsp;&emsp;通过增多维度数量，哪怕难以说清每一维的具体含义，它也能达到类似表达语义的效果，因为每一维可以被看作在有限文本中机器所推测出的语义。<br>&emsp;&emsp;决定一篇文本含义的根本特征应该是语义，而不是词频。所以并不是因为TF-IDF不适应文本，而是因为词向量表示文本的特征更合理，它可以表达更多的信息。<br>&emsp;&emsp;因此随着文本量的提升，词向量的表现也会随之得到改善。<br>&emsp;&emsp;根据这个推测，词向量在大量文本中的表现应该优于词频模型，这就需要大量实验来支撑了。    </p><h1 id="6-不足和展望"><a href="#6-不足和展望" class="headerlink" title="6 不足和展望"></a>6 不足和展望</h1><p>&emsp;&emsp;和林涛的邮件讨论中，他肯定了我的实验过程，也提出了改进的建议。结合我自身的认识，在此予以列出。</p><h2 id="6-1-不足的部分"><a href="#6-1-不足的部分" class="headerlink" title="6.1 不足的部分"></a>6.1 不足的部分</h2><h3 id="6-1-1-知识欠缺"><a href="#6-1-1-知识欠缺" class="headerlink" title="6.1.1 知识欠缺"></a>6.1.1 知识欠缺</h3><ol><li>Word2Vec的Skip-Gram提出的模型是深度学习的范畴，但未将深度学习方面在分类任务中表现出色的卷积神经网络模型（CNN）作为分类器加入实验。</li><li>缺乏对Word2Vec具体实现的细致认识，调参较为盲目。</li><li>根据词向量计算文章的特征向量的方式有改进空间。</li><li>未能就特定方向的任务（例如软件缺陷报告）对现有的开源实现进行横向对比。例如基于支持向量机的软件缺陷报告提取实现：<a href="https://www.cs.ubc.ca/cs-research/software-practices-lab/projects/summarizing-software-artifacts" target="_blank" rel="noopener">https://www.cs.ubc.ca/cs-research/software-practices-lab/projects/summarizing-software-artifacts</a></li></ol><h3 id="6-1-2-资源不足"><a href="#6-1-2-资源不足" class="headerlink" title="6.1.2 资源不足"></a>6.1.2 资源不足</h3><ol><li>限于设备算力、资源和精力，在本次实验中未能使用规模更大的、更具有现实意义的、更具有一般性和高质量的语料。</li><li>处理中文语料需要分词，本次实验未采用自定义词库。</li></ol><h2 id="6-2-接下来的任务"><a href="#6-2-接下来的任务" class="headerlink" title="6.2 接下来的任务"></a>6.2 接下来的任务</h2><ol><li>在二元分类的基础上，实现文本的多类别分类。</li><li>限定某个领域，对该领域的语料进行精准的分词和挖掘，并扩充语料库、提高语料质量。</li><li>将词向量输入更多的分类器，如CNN。</li><li>试验用无监督的方式解决此类问题的准确性，例如K-Means聚类或LDA聚类。    </li></ol><h1 id="7-附录"><a href="#7-附录" class="headerlink" title="7 附录"></a>7 附录</h1><h2 id="7-1-Word2Vec衍生试验"><a href="#7-1-Word2Vec衍生试验" class="headerlink" title="7.1 Word2Vec衍生试验"></a>7.1 Word2Vec衍生试验</h2><h3 id="7-1-1-语料的对模型的影响"><a href="#7-1-1-语料的对模型的影响" class="headerlink" title="7.1.1 语料的对模型的影响"></a>7.1.1 语料的对模型的影响</h3><p>&emsp;&emsp;对比三个词向量模型对于同一个词的不同近似词输出，相似度从左到右递减。这三个模型的语料分别来自上师大校园网、搜狐新闻和一万多篇程序员博客。  </p><p>可以<strong>得出结论</strong>：    </p><ol><li>如果需要分析的语料<strong>具有领域的特性</strong>，要尽量<strong>在对应的语料上训练</strong>。   </li><li>如果要分析的语料<strong>难以确定特性</strong>，需要探索<strong>消歧义</strong>的方式才能提高精确度。</li></ol><p>结果：</p><p>上海师大校园网 - 驱动：<br>内生 促进改革 原动力 导向 战略     </p><p>搜狐新闻 - 驱动：<br>牵引 驱动力 耦合 转变 结构 后驱      </p><p>程序员博客 - 驱动：<br>显卡 强力 声卡 ATI 驱动程序     </p><hr><p>上海师大校园网 - 资源：<br>教育资源 公共资源 人才资源 资源优势 网络资源 资源整合 自然资源 教学资源 客户资源 集约     </p><p>搜狐新闻 - 资源：<br>资源优势 教育资源 人才资源 网络资源 矿产资源 自然资源 煤炭资源 海洋资源 水资源 地热资源     </p><p>程序员博客 - 资源：<br>系统资源 缓存 CDN 存储空间 资金 外链 内存 延迟 策略 开销     </p><h3 id="7-1-2-窗口的对模型的影响"><a href="#7-1-2-窗口的对模型的影响" class="headerlink" title="7.1.2 窗口的对模型的影响"></a>7.1.2 窗口的对模型的影响</h3><p>&emsp;&emsp;在大多数情况下，5和15的window值只会导致结果的前后位置变动，但一般都是正确答案的范畴。<br>&emsp;&emsp;然而，不合理的数值总会露出马脚。<br>&emsp;&emsp;根据Skip-Gram模型的特性，它会以当前词为基点，<strong>计算前后window*2个词语和该词语的关系</strong>。<br>&emsp;&emsp;训练时，本人将文本以篇为单位输入模型，所以并没有根据句子切分。window值太大理论上会<strong>导致文本存在噪音</strong>。<br>&emsp;&emsp;通常来说，<strong>中文的一句话有11个词是合理的，但31个词就是长句了</strong>。<br>&emsp;&emsp;实测下来，<strong>窗口15的模型经常会把连续的词语当作相似度高的词输出</strong>，而正解会被排到后面，例如：    </p><p>窗口5 - 夺得：<br>摘得 勇夺 拿下 桂冠 斩获<br>窗口15 - 夺得：<br>摘得 桂冠 勇夺 一举 拿下    </p><p>窗口5 - 转折点：<br>转折 里程碑 缩影 黄金时代 苦短<br>窗口15 - 转折点：<br>转折 此战 奇迹 里程碑 史上     </p><p>窗口5 - 振聋发聩：<br>掷地有声 一句 刺耳 大公无私 哽咽<br>窗口15 - 振聋发聩：<br>流芳百世 无以 不掉 发人深省 然 不由 掷地有声    </p><p>&emsp;&emsp;<strong>在维度不变的情况下，单个词需要考虑的特征越多，结果会越不精确，是说得通的。今后还需要进一步试验，在维度和window都提升的情况下，效果会如何</strong>。     </p><h3 id="7-1-3-验证Google的噱头"><a href="#7-1-3-验证Google的噱头" class="headerlink" title="7.1.3 验证Google的噱头"></a>7.1.3 验证Google的噱头</h3><h4 id="7-1-3-1-King-Women-Man-Queen"><a href="#7-1-3-1-King-Women-Man-Queen" class="headerlink" title="7.1.3.1 King + Women - Man = Queen"></a>7.1.3.1 King + Women - Man = Queen</h4><p>&emsp;&emsp;Google在推出新产品时往往会有一个抓眼球的噱头。<br>&emsp;&emsp;这个噱头往往可以实现，但并没有传说的那么神奇和实用。<br>&emsp;&emsp;虽然词向量更大的作用体现在预处理数据上，但是这次，Word2Vec也就有一个广为传播的噱头：King + Women - Man = Queen    </p><p>&emsp;&emsp;它是很容易复现的。    </p><blockquote><p>word_vectors.most_similar(positive=[‘国王’,’女性’],negative=[‘男性’])   </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;以上代码相当于计算”国王+女性-男性”</p><blockquote><p>[(‘王后’, 0.582228422164917), (‘王储’, 0.5397378206253052), (‘五世’, 0.5332286357879639), (‘二世’, 0.5186830759048462), (‘王室’, 0.5071204900741577), (‘叶卡捷琳娜’, 0.5062432885169983)]</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;以上的返回值是一个list，它包含了若干(key,similarity)的tuple。<br>&emsp;&emsp;可以看到<strong>相似度最高的是王后</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;但值得注意的是，如果<strong>把女性和男性换成女和男</strong>，准度就会大大降低。<br>&emsp;&emsp;推测有两个方面的原因。<br>&emsp;&emsp;第一，中文的单字的精度表现往往会差一些。<br>&emsp;&emsp;第二，女和女性的相似度由于数据量的问题所以并没有被训练到理想程度。      </p><hr><h4 id="7-1-3-2-意义明确的例子：马云-企业家-互联网-王石"><a href="#7-1-3-2-意义明确的例子：马云-企业家-互联网-王石" class="headerlink" title="7.1.3.2 意义明确的例子：马云 + 企业家 - 互联网 = 王石"></a>7.1.3.2 意义明确的例子：马云 + 企业家 - 互联网 = 王石</h4><p>马云 + 企业家 - 互联网的结果是：<br><strong>王石</strong>、柳传志 …</p><p>马云 + 企业家的结果是：<br>创业者、<strong>李彦宏</strong> …</p><p>&emsp;&emsp;可见这个negative项有效地排除了互联网行业的企业家，有不错的实际效果。    </p><p>&emsp;&emsp;意义明确的输入很可能会获得理想的结果，例如法国+伦敦-英国=巴黎，类似的例子不胜枚举。</p><hr><h4 id="7-1-3-3-抽象的例子：神庙-工业-宗教-钢结构"><a href="#7-1-3-3-抽象的例子：神庙-工业-宗教-钢结构" class="headerlink" title="7.1.3.3 抽象的例子：神庙 + 工业 - 宗教 = 钢结构"></a>7.1.3.3 抽象的例子：神庙 + 工业 - 宗教 = 钢结构</h4><p>&emsp;&emsp;一位<strong>重视基建</strong>的印度领导人说过：”<strong>大坝</strong>是印度的<strong>神庙</strong>“，这是较高层次的抽象。        </p><p>神庙 + 工业 - 宗教的结果是：<br><strong>钢结构、厂房、工业园</strong>、模具、建材</p><p>&emsp;&emsp;虽然结果并没有出现大坝，但还是说得通的。    </p><p>&emsp;&emsp;在此列出神庙和工业的相似词作为对比：    </p><p>神庙：<br>帕特农、宫殿、城堡、神话故事、洋房</p><p>工业：<br>轻工、制造业、精细化工、纺织、工程技术</p><p>神庙+工业：<br>古村、成吉思汗、泰姬陵、古村落、柴达木盆地</p><p>可见<strong>每个参数都发挥了一定语义方面的作用</strong>。    </p><hr><h4 id="7-1-3-4-为什么会失败：火药桶-东亚-地区-欧洲-桥头堡"><a href="#7-1-3-4-为什么会失败：火药桶-东亚-地区-欧洲-桥头堡" class="headerlink" title="7.1.3.4 为什么会失败：火药桶 + 东亚 + 地区 - 欧洲 = 桥头堡"></a>7.1.3.4 为什么会失败：火药桶 + 东亚 + 地区 - 欧洲 = 桥头堡</h4><p>&emsp;&emsp;然而在抽象的例子中，<strong>失败的占了大多数</strong>，可能和文本的数量和预期结果判较为主观有关。</p><p>&emsp;&emsp;例如火药桶+东亚+地区-欧洲，预期的结果是朝鲜半岛，但给出的结果是桥头堡、信息港。再求火药桶和巴尔干的相似度，发现只有0.1。在语料内搜索，发现巴尔干火药桶这个词语组合出现频次很低。<br>&emsp;&emsp;可见需要得到更好的结果，就需要更多高质量的语料。</p><h3 id="7-1-4-扩充情感词典的试验"><a href="#7-1-4-扩充情感词典的试验" class="headerlink" title="7.1.4 扩充情感词典的试验"></a>7.1.4 扩充情感词典的试验</h3><p>&emsp;&emsp;根据后文一些论文提到的方法，本人尝试了<strong>用大连理工情感词库生成正面和负面情感词典</strong>。<br>&emsp;&emsp;实测时只输出对应词汇最相似的两个词，除了<strong>名词方面的扩充相关词容易出现问题外，结果大多都是正确的</strong>。但仍然需要<strong>人工检查</strong>生成的词汇。<br>&emsp;&emsp;另外，也会有<strong>身手不凡、坚持原则等词被划入负面</strong>，但很难说它们不是负面的。在极性词典中，<strong>“重点”这个词语被标注为带有“害怕”情感的词语</strong>，如果需要开展这方面的研究，需要有更权威的专业支持。    </p><p>　</p><h3 id="7-1-5-相似文本生成"><a href="#7-1-5-相似文本生成" class="headerlink" title="7.1.5 相似文本生成"></a>7.1.5 相似文本生成</h3><p>&emsp;&emsp;最近有一篇AI方面的新闻，主题是“微软AI小冰作现代诗”。受此启发，本人尝试生成相似的文本。<br>&emsp;&emsp;生成的方式是，将模板分词的同时做好词性标注，替换特定词性的词语，再将它们拼接起来。<br>&emsp;&emsp;做法比较简单，效果也一般，实际意义也不大。<br>&emsp;&emsp;如果不限定词性，甚至不限定相似词的字数，文章很容易变成前言不搭后语的崩坏作品。<br>&emsp;&emsp;但假如在有监督选词的情况下，例如进一步开发作为<strong>写作辅助工具</strong>，预计可以取得不错的效果。<br>&emsp;&emsp;其实，已经有类似的论文发表，具体的方式是<strong>将相似词推荐算法和输入法集成</strong>。    </p><p>结果一例：</p><p>依据p –&gt;  根据<br>坚持v –&gt;  秉持<br>引领v –&gt;  引导<br>抓手v –&gt;  突破口<br>推进v –&gt;  推动<br>完善v –&gt;  完备<br>按照p –&gt;  依照    </p><p>结果：<br><strong>根据</strong>学校学科发展规划，<strong>秉持</strong>学科<strong>引导</strong>，以教师教育学科和面向世界城市发展的特色学科专业群建设为<strong>突破口</strong>，<strong>推动</strong>学科专业布局调整，<strong>完备</strong>学科评价体系，<strong>依照</strong>“扶需、扶特、扶强”原则，大力加强重点学科建设。</p><p>原文：<br>依据学校学科发展规划，坚持学科引领，以教师教育学科和面向世界城市发展的特色学科专业群建设为抓手，推进学科专业布局调整，完善学科评价体系，按照“扶需、扶特、扶强”原则，大力加强重点学科建设。</p><h2 id="7-2-数据相关"><a href="#7-2-数据相关" class="headerlink" title="7.2 数据相关"></a>7.2 数据相关</h2><h3 id="7-2-1-爬虫"><a href="#7-2-1-爬虫" class="headerlink" title="7.2.1 爬虫"></a>7.2.1 爬虫</h3><p>&emsp;&emsp;本次实验采用了Python Scrapy作爬虫，并使用XPATH最大限度去除了Header、Footer等与正文无关的元素。但由于校园网CMS系统建设年代较远，DOM、ID和CLASS命名习惯都未遵守HTML5或Web 2.0相关的规范，实际执行起来效果一般，难以避免文本噪音。<br>&emsp;&emsp;除了不规范DOM的问题，还遇到了严重的超链错误问题。在一些分站，每次点击分页器都会直接在当前URL后APPEND新的参数，产生一个新的URL，爬虫本质上是个递归过程，因为这类网站会导致无限递归，所以没法完全爬完。<br>&emsp;&emsp;本次爬虫采用了两个初始入口：校园网首页和信息办的运行cms展示栏目，应该得以覆盖大部分页面。    </p><h3 id="7-2-2-文本排重"><a href="#7-2-2-文本排重" class="headerlink" title="7.2.2 文本排重"></a>7.2.2 文本排重</h3><p>&emsp;&emsp;由于校园网URL的特性，例如网站样式皮肤的路径附带在链接里，所以存在大量一文多链的情况，且由于不同皮肤带来的DOM改变，爬虫往往会爬到极为相似但不完全相同的文本。<br>&emsp;&emsp;在爬取数据后，本次实验使用了Python gensim库的docsim算法删除相似度大于99.99%的文章。</p><h3 id="7-2-3-分类情况"><a href="#7-2-3-分类情况" class="headerlink" title="7.2.3 分类情况"></a>7.2.3 分类情况</h3><h4 id="7-2-3-1-校内大理科类"><a href="#7-2-3-1-校内大理科类" class="headerlink" title="7.2.3.1 校内大理科类"></a>7.2.3.1 校内大理科类</h4><p>商学院、生环学院、信机学院、数理学院、金融学院、建工学院、化学实验教学示范中心、资源化学教育部重点实验室</p><h4 id="7-2-3-2-校内大文科类"><a href="#7-2-3-2-校内大文科类" class="headerlink" title="7.2.3.2 校内大文科类"></a>7.2.3.2 校内大文科类</h4><p>陶行知研究中心、人传学院、谢晋影视学院、马克思主义学院、非洲研究中心、对外汉语学院、国际与比较教育研究院、哲学学院、基础教育发展中心、美术学院、外语学院、法政学院、中国传统思想研究所</p><h4 id="7-2-3-3-外校大文科类"><a href="#7-2-3-3-外校大文科类" class="headerlink" title="7.2.3.3 外校大文科类"></a>7.2.3.3 外校大文科类</h4><p>华东师范大学中文系、华东师范大学哲学系、华东师范大学传播学院</p><h4 id="7-2-3-4-外校大理科类"><a href="#7-2-3-4-外校大理科类" class="headerlink" title="7.2.3.4 外校大理科类"></a>7.2.3.4 外校大理科类</h4><p>海事大学信工学院、华东理工大学化学与分子工程学院、上海大学生命科学学院</p><h2 id="7-3-有关Word2Vec应用的中文论文"><a href="#7-3-有关Word2Vec应用的中文论文" class="headerlink" title="7.3 有关Word2Vec应用的中文论文"></a>7.3 有关Word2Vec应用的中文论文</h2><p>《基于Word Embedding语义相似度的字母缩略术语消歧》 于东 荀恩东 北京语言大学汉语国际教育技术研发中心北京语言大学信息科学学院<br>《基于Word2Vec及大众健康信息源的疾病关联探测》 罗文馨 陈翀 邓思艺 北京师范大学政府管理学院<br>《基于Word2Vec的微博情感新词识别与倾向判断研究》隋浩 广西大学<br>《基于word2vec扩充情感词典的商品评论倾向分析》 陆峰 华南理工大学数学学院<br>《基于LDA和Word2Vec的推荐算法研究》 北京邮电大学 董文   </p><h2 id="7-4-未列出的实验内容"><a href="#7-4-未列出的实验内容" class="headerlink" title="7.4 未列出的实验内容"></a>7.4 未列出的实验内容</h2><p>&emsp;&emsp;另实验了Doc2Vec和支持向量机、Word2Vec和朴素贝叶斯结合等分类方式，但效果不理想，不予列出。<br>&emsp;&emsp;数据中的朴素贝叶斯分类器均采用伯努利模型，多项式、高斯判别分析模型表现均不如伯努利模型，不予列出。<br>&emsp;&emsp;数据中的支持向量机分类器均采用线性核，其他核（例如rbf核）的表现几乎都不如线性核，不予列出。     </p><h2 id="7-5-所用模型和算法的实现"><a href="#7-5-所用模型和算法的实现" class="headerlink" title="7.5 所用模型和算法的实现"></a>7.5 所用模型和算法的实现</h2><p>&emsp;&emsp;Word2Vec采用Python gensim库的Skip-Gram实现。<br>&emsp;&emsp;分类器、除Word2Vec外的特征提取工具、测试/训练集分类统计工具采用Python scikit-learn库的对应实现。<br>&emsp;&emsp;分词工具是jieba，除了开启了新词发现（HMM）功能外，其余配置默认。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      阅读论文《面向软件缺陷报告的提取方法》后，我意识到，需要丰富机器学习和数据挖掘方面的知识，并形成用它们解决问题的思维方式。
    
    </summary>
    
    
      <category term="科研" scheme="http://mns.re/categories/%E7%A7%91%E7%A0%94/"/>
    
    
      <category term="科研" scheme="http://mns.re/tags/%E7%A7%91%E7%A0%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回望考研（三）：不忘初心</title>
    <link href="http://mns.re/2017/05/02/kaoyan3/"/>
    <id>http://mns.re/2017/05/02/kaoyan3/</id>
    <published>2017-05-02T15:48:16.000Z</published>
    <updated>2020-10-25T17:03:55.647Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="背景介绍"><a href="#背景介绍" class="headerlink" title="背景介绍"></a>背景介绍</h1><p>&emsp;&emsp;这是考研三篇的最后一篇，主要讲导师选择、考后规划和三年打算等事宜。选择不忘初心做题目不仅是为了押韵，更是想结合自身实际，对这个热词提出自己的解读。</p><h1 id="面向人群"><a href="#面向人群" class="headerlink" title="面向人群"></a>面向人群</h1><ol><li>遇到技术和事业瓶颈的青年在职开发人员     </li><li>勤奋能干但对前途迷茫的本科生，尤其是出身不好的本科生    </li><li>来看个热闹的朋友和长辈们     </li><li>若干年后的自己</li></ol><h1 id="1-指导思想"><a href="#1-指导思想" class="headerlink" title="1.指导思想"></a>1.指导思想</h1><p>&emsp;&emsp;我已经逐步养成了但凡行事，思想先行的习惯。在未来三年，我将秉承不忘初心和知行合一这两个原则，积蓄力量，为毕业后的下一波上升期作准备。      </p><h2 id="1-1-不忘初心"><a href="#1-1-不忘初心" class="headerlink" title="1.1 不忘初心"></a>1.1 不忘初心</h2><p>&emsp;&emsp;我一向抵触网络热词，但不忘初心这个词在心灵鸡汤的赤潮里脱颖而出，它的确很特别。谈及“不忘初心”，一般都是指乔布斯援引过的<strong>“Stay Hungry，Stay Foolish”</strong>。</p><p>&emsp;&emsp; <strong>“不忘”就是这个Stay，它代表较真的生活态度</strong>。从特定角度来看，人就是自己创造的历史的总和，人在此刻就代表他的历史。假如能在任何时空都“不忘”，就能“活出自己的原则和性格”。    </p><p>&emsp;&emsp;<strong>“初心”是维持生存和推动发展的本能躁动</strong>。初即是无，心是感情和感觉。人的资本和地位积累都是从无到有的过程，即便一个人继承了很多，他比较的基线也会变成“同样起跑线上的人”。那么在新手村的时候，Hungry和Foolish又可以带来什么样的“心”？毫无疑问，菜鸟必然会被虐，必然会因此觉得沮丧和绝望。<strong>处在沮丧和绝望这一精神状态的人往往会表现出悲愤交加，当然也有表现为穷开心、娱乐至死甚至看破红尘（自称）的</strong>。后者已经很难醒过来了，正因为他们放弃了对自己的要求、失去了自尊，所以就获得了难以推敲的“看开”。相反，一个健全的人会因为自己的软弱无能而愤怒，因为无法支撑起自尊。这种负面感情可以带来抑郁，可以摧毁人对启蒙精神和所谓正能量的执念，但如果和它正面对峙，即使痛苦，也能带来收获——<strong>既然软弱，就要变强大</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;“Stay Hungry，Stay Foolish”<strong>设定在自己并不穷困的语境下</strong>，但仍然要求记得那时候的感情，记得自己拼搏和探索的勇气，记得自己衣不蔽体、不成体统的屈辱，甚至记得敌人的青筋和獠牙，以此鞭策自己认真地活在当下。 认真地活在当下，不仅需要反思和继承过往，而且需要展望和规划未来。抱着以前练就的“危机意识、开拓意识”，时刻思考和评估目标及手段，步步为营，扑向猎物。<br>&emsp;&emsp;综上所述，不忘初心就是<strong>保留危机意识、开拓意识，继往开来、知耻而后勇</strong>。这样的生活态度，正是我现在所需要的。     </p><h2 id="1-2-知行合一"><a href="#1-2-知行合一" class="headerlink" title="1.2 知行合一"></a>1.2 知行合一</h2><p>&emsp;&emsp;我崇拜强大的人、全面的人，王阳明这样文武双全的例子，即使是古人，即使他的心学不是唯物的，我仍然乐意去理解一下他的思想。<br>&emsp;&emsp;说来惭愧，我在这里谈格物致知和知行合一的话，总有半瓶醋的感觉。不过 Blog 就是暴露自己心路历程的地方，所以还是要说说我的“知行合一的庸俗理解”的。<br>&emsp;&emsp;我认为知行合一说的并不是流行的类似“实践与真理”、“规划和落实”的关系，而是认识与实践的本质联系。它并<strong>没有提倡认识和实践应该统一</strong>，而是说<strong>它们本来就是统一</strong>的。我的依据是，同一理论系统内，“知而不行，是为不知”说的就是“对事情的严重性、急迫性和必要性认识不够深刻，所以不会付诸行动”这种情况。<br>&emsp;&emsp;<strong>因为知行合一，所以我们要格物致知、要致良知，这样就能用最准确的认识推动最佳实践。</strong>那么将这个结论运用到自己身上，假如把最佳结果定为利益最大化，其致良知的过程就是<strong>最大限度地把“喜欢做的”和“应该做的”统一甚至等同起来</strong>。    </p><h1 id="2-导师选择"><a href="#2-导师选择" class="headerlink" title="2.导师选择"></a>2.导师选择</h1><p>&emsp;&emsp;虽然题目写的是“导师选择”，或者网上经常说“双向选择”，但其实我并不像在找工作和面试的时候一样有底气。用”找“这个词可能更贴切一些。<br>&emsp;&emsp;对很多导师来说，有实践经验与否不是他们最看重的品质，他们更希望自己带的学生是一张白纸，只要求基础学科的知识要扎实。然而我现在就是一个不折不扣的”应用型”，处在另一极。    </p><h2 id="2-1-早作打算"><a href="#2-1-早作打算" class="headerlink" title="2.1 早作打算"></a>2.1 早作打算</h2><p>&emsp;&emsp;进上师大是计划外的事情，教务老师也说了“开学以后才会下发更新过的导师信息”，所以刚考完我并没有着手处理这件事。然而在群里认识了一个有为青年，他很早就非常积极地联系导师。作为一个希望尽可能把握自己命运的人，我不想在这种问题上让出主导权。<br>&emsp;&emsp;于是，我只能利用过期页面的信息东搜西搜，来寻找自己感兴趣的方向了。    </p><h3 id="2-2-工程还是数据？"><a href="#2-2-工程还是数据？" class="headerlink" title="2.2 工程还是数据？"></a>2.2 工程还是数据？</h3><p>&emsp;&emsp;我本来报考的是华师<strong>软件工程</strong>专业，也有（相较大多学生）更加丰富的软件开发实践经验，显然这是第一选择。然而在我们学院范围内，这个方向的师资力量<strong>不如物联网、通信和模式识别</strong>。除了这个方向以外，我还对<strong>自然语言处理、情感和舆情分析</strong>的方向感兴趣。<br>&emsp;&emsp;我是应该在现有的技能树的基础上更进一步，还是追求新兴方向和热点呢？<br>&emsp;&emsp;这里要再一次谈到<strong>考研的动机</strong>了，如果是一年前，我会毫不迟疑地选择后者。但如今，我已经拥有能够喂饱自己的技能，却深刻体会到<strong>技术外的因素</strong>对程序员大军中<strong>背景朴素、毫无特色一员的重要性</strong>，也体会到了<strong>全面+拔尖</strong>的理想模型中<strong>拔尖才是更重要的</strong>。<br>&emsp;&emsp;换言之，我来校园里，就是牺牲了“更有效率地学应用能力的机会”来换取更有价值的东西，<strong>工作导向的内容更应该由我自己用悟性和自觉来学</strong>，不应该把它放在第一位考虑。在体制涉及的部分，我应该在自己擅长的方向加码。<br>&emsp;&emsp;我向唯一的博导发了邮件，研究方向是<strong>软件测试</strong>。据我观察，软工的理论研究已经很多年没有新鲜的成果打入草根的应用阶层了，不过即便如此，我还是应该祈祷自己的背景能帮上一些忙吧。     </p><h3 id="2-3-面试和意向敲定"><a href="#2-3-面试和意向敲定" class="headerlink" title="2.3 面试和意向敲定"></a>2.3 面试和意向敲定</h3><p>&emsp;&emsp;我在法定节假日之前联系导师，在假日结束后收到了回复。看到邮件的时候已是当日中午，导师问我下午有没有时间面谈，收拾收拾就出发了。<br>&emsp;&emsp;导师的工作和业务的确很繁忙，我也没有详约时间，等了一阵才真正开始面谈。面谈的内容就是阐述自己的背景和经历、能力和兴趣，之前面过很多公司，所以这方面没啥障碍。<br>&emsp;&emsp;面试的加分项我就不谈了，<strong>重点说说减分的</strong>：考数二的、偏科的、离开校园时间比较长的。我的数学成绩毫无悬念地又被拿来和自己的英语对比吐槽了，导师问了两遍两科的总分，86/100 和 68/150（笑）。<br>&emsp;&emsp;关于应用能力是否能加分的问题，我没有在这方面听到肯定或否定的话。不过在确认意向后，我问导师需要在这几个月看哪些方向的文献，他建议看看Web和数据库方面的书，看来这是大部分学生能力不足的方面。<br>&emsp;&emsp;<strong>直到最后我才知道，其实我是第三个联系导师的，这应该是最后一个名额了。</strong>当然正式的录取还是按照规章制度放在开学后，但有那么多人去提前确定意向，<strong>大家还真是在资源稀缺的环境里养成了主动出击的好习惯啊</strong>。<del>我想了好久到底怎么美化“抢文化”。</del></p><h1 id="3-近期计划"><a href="#3-近期计划" class="headerlink" title="3.近期计划"></a>3.近期计划</h1><p>&emsp;&emsp;从四月到九月是一个尴尬的空窗期，没有公司乐意给我签半年的合同，就算能签，也没精力去工作。然而这段时间里，荒废了半年的技术，总算可以捡起来了。身体状况还是没有好转太多，也不能太折腾。<br>&emsp;&emsp;我先用两周时间把个站的前端翻新了，把它作为热身运动，因为写<strong>简单的</strong>前端几乎是惯性动作，不需要太多动脑。早上改前端，晚上写文章，累了多休息。<del>还要把不合适的网络痕迹清理了，防止以前的世界观被人肉挖掘后，新同学对我产生错误的看法。</del><br>&emsp;&emsp;在Blog修缮逐步推进到后期的时候，我要尝试工作的时候被需求束缚着、没法好好尝试的事情，<strong>下篇文章将详细说最近在做的小项目</strong>。   </p><p>&emsp;&emsp;等耳鸣的情况好转了，就要把DSP、高等工程数学等课程预习起来，在读研期间保证各类课程（<strong>尤其是数学</strong>）不拖后腿，毕竟做一个GPA大于3.2的学霸也是从来没有过的体验（本科划水拿的3.17），想试试看。<br>&emsp;&emsp;假期如果有精力分配给个人爱好的话，我也考虑学习一下日语，不过目测没有这个空闲了。   </p><h1 id="4-毕业去向"><a href="#4-毕业去向" class="headerlink" title="4.毕业去向"></a>4.毕业去向</h1><p>&emsp;&emsp;我对民营部门的幻灭感非常大，就像第一篇文章里提到的，我不乐意做拿劳力换现金流的交易来实现别人的发财梦。假如有科研潜力，我一定会<strong>考博读博</strong>，目标暂时就定在华师软院。<br>&emsp;&emsp;之前在第二篇也说过，如果当下是一个生产力发达很多的时代，我可能会去读文科。也许我对人文社科抱有美好的幻想，但我学语言的能力比我写代码的能力强一些。所以我考博也许也可以<strong>跨到人文社科</strong>，例如计算语言学。<br>&emsp;&emsp;假如我无科研潜力，毕业后我会将另一个家置换到张江附近，在张江找一家<strong>作息稳定、福利良好的、高学历人群占主流的技术类事业单位</strong>工作。工作内容可以是Web开发，但最好是发展更好的方向。在用工资+收租打稳定牌的同时，把更多的时间用于个人爱好、旅游、交友等<strong>可以抬高生活质量和切实增加幸福感的</strong>事情。<br>&emsp;&emsp;无论这条路怎么走，我都会<strong>随时考虑出国的可能性</strong>。由于并没有太大的急迫性，可以考虑排队魁北克技术移民。假如读博的话，我一定会尽力争取去欧洲的双学位项目。</p><p>#结语<br>&emsp;&emsp;冗长的考研三篇总算结束了，每篇历时半个月，开玩笑地说，好像又考了一次研。如果可以帮到有考研需要的人，那就再好不过了。<br>&emsp;&emsp;我不认为会有人看完这三篇，但我希望自己在三年后看到这些内容后，能够把进步和不足的地方圈出来、点出来，能够提醒自己不忘初心、问心无愧地做一个有原则和有追求的人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      这是考研三篇的最后一篇，主要讲导师选择、考后规划和三年打算等事宜。选择不忘初心做题目不仅是为了押韵，更是想结合自身实际，对这个热词提出自己的解读。
    
    </summary>
    
    
      <category term="日常" scheme="http://mns.re/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="感想, 吐槽" scheme="http://mns.re/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3-%E5%90%90%E6%A7%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回望考研（二）：动心忍性</title>
    <link href="http://mns.re/2017/04/18/kaoyan2/"/>
    <id>http://mns.re/2017/04/18/kaoyan2/</id>
    <published>2017-04-18T09:50:12.681Z</published>
    <updated>2020-10-25T17:16:48.441Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="特别鸣谢"><a href="#特别鸣谢" class="headerlink" title="特别鸣谢"></a>特别鸣谢</h1><p>杜老师<br>王老师    </p><h1 id="鸣谢"><a href="#鸣谢" class="headerlink" title="鸣谢"></a>鸣谢</h1><p>提供全方位支持的父母<br>建言献策的师生朋友们<br>为我加油打气的热心可爱的网友们<br>不忘为我操心的、一同奋战过的同事们</p><h1 id="背景介绍"><a href="#背景介绍" class="headerlink" title="背景介绍"></a>背景介绍</h1><p>&emsp;&emsp;本文是考研系列文章中的第二篇，记录报考华东师范大学软院“软件工程”专硕，总分337（本年国线265），其中政治 64、英二 86、数二 68、专业课 119，最终被上海师范大学信息机电学院“计算机技术”专硕录取的初试和复试经历。因为有记录和纪念的目的，所以内容杂而详，略去的只有不能说的。读者可以根据小标题和粗体字各取所需。</p><h1 id="面向人群"><a href="#面向人群" class="headerlink" title="面向人群"></a>面向人群</h1><ol><li>遇到技术和事业瓶颈的青年在职开发人员     </li><li>勤奋能干但对前途迷茫的本科生，尤其是出身不好的本科生    </li><li>来看个热闹的朋友和长辈们     </li><li>若干年后的自己</li></ol><h1 id="0-十人十色"><a href="#0-十人十色" class="headerlink" title="0.十人十色"></a>0.十人十色</h1><p><img src="a15b4afegy1fet4b0jtqcj22wh1w4e82.jpg" alt="image"><br>摄于我家花园。其实只是想晒一下猫。    </p><p>&emsp;&emsp;十人十色是一句经典的日语表达，正因为“十人十色”，所以考研期间的各种选择才难以量化和一般化。<br>&emsp;&emsp; 举例说明，个人背景方面，我缺少的是社会资源和资历、寻求的是进入科研院所或者进一步读博的机会。我在读研之前有相对丰富的软件开发一线经验、不担心工作和生存生活问题、没有落户的要求、家庭经济条件不错。<br>&emsp;&emsp;应试条件方面，我最大的问题是初试准备时间不够，只有三个半月。应试能力方面，在未经任何考研复习和训练的前提下，我的英语水平是上乘的，专业课一定不至于拖后腿，政治靠毅力就能解决，数学烂到足以让我的一切努力付之东流。<br>&emsp;&emsp;如果有读者是拿本文作为考研参考的同学，请你务必时刻代入自己的情况来考虑我的观点。    </p><h1 id="1-前期准备"><a href="#1-前期准备" class="headerlink" title="1.前期准备"></a>1.前期准备</h1><p><img src="a15b4afely1fet2yd6ascj215e0n7al5.jpg" alt="image"><br>摄于瑞士瑞吉山下某小镇的渡口。<br>&emsp;&emsp;即使复习是无论如何都要做的事情，目标的难易也会对心态造成影响，进而改变复习的强度。<br>&emsp;&emsp;我建议志愿选择和心态调整在最前期就完成，不要草草地边复习边选择。考过那么多试，大家都能理解，在大考应试这种事情上，目标飘忽不定是致命的。<br>&emsp;&emsp;我姑且还是说一下自己的解读，我认为“知行合一”不是对行为模式的倡导，而是对人本性的推测。这一推测在大部分时候都是正确的。飘忽的目标背后是“我要考研”这个认识，精准的目标背后是“因为我（…），所以<strong>我要考好研</strong>”这个认识，显然后者能够提供更好的动力。         </p><h2 id="1-1-调整心态"><a href="#1-1-调整心态" class="headerlink" title="1.1 调整心态"></a>1.1 调整心态</h2><p>&emsp;&emsp;对我来说调整心态就是摸清自己的实际水平和根本目的，就是<strong>留出时间好好收集信息，并且认真考虑自己的根本利益是什么。</strong>身边有好几位因为心态问题和选错了志愿所以没考上的同学，直到最后都没弄清自己的目的。他们的应试能力都远远在我之上，而我这次考研在成绩上我=做到了超常发挥。<br>&emsp;&emsp;如果你知道自己在做什么，看看粗体就行了。这里的内容说教味会比较浓。</p><h3 id="1-1-1-考研期间暂时放弃质疑体制本身"><a href="#1-1-1-考研期间暂时放弃质疑体制本身" class="headerlink" title="1.1.1 考研期间暂时放弃质疑体制本身"></a>1.1.1 考研期间暂时放弃质疑体制本身</h3><p>&emsp;&emsp;在复习期间，经常能看到一些抨击体制的言论，它们必然是言之凿凿、掷地有声的，就像高考期间的减负口号一样可以引起广泛的共鸣。<br>&emsp;&emsp;但就像上一篇文章提到过的那样，我选择考研是因为：靠“卖劳力和实现别人的发财梦”来换取“在有价值的资产面前不值一提的现金流”不符合我的根本利益，<strong>既然我处在“没法用较低的风险换到值得一提的现金流”的社会阶层，那我认为“同样多的劳力用于丰富自己的资历”更有效率</strong>。<br>&emsp;&emsp;所以<strong>考研是不是为了筛选真正的科研人才和我无关，只要它符合我的利益，我就应该努力去考</strong>。说句难听的，它如果真的改成了为它本来目的服务的那种形式，说不定倒不符合我的利益了。<br>&emsp;&emsp;再说句更犬儒主义的一般论，倡议和引导一件事尽量符合它的本来目的是肉食者该做好的事情，他们的工作就是统合所有人的利益，使大船往正确的方向开。而作为群众，首先应该关注的是自己的利益，即使帮肉食者操心也不会得到相应的回报。<br>&emsp;&emsp;在互联网行业有很多这样的实际应用，有些公司做大数据、招名校博士背景的CTO主要目的还是为了融资和立牌坊，虽然这么做违背了提高生产力的目的，但光荣地倒闭和圆滑地活下去，你是CEO的话，你选哪个？<br>&emsp;&emsp;那么再把这个一般论应用到考研甚至应试教育上，<strong>这些体制是不是僵化，与我何干？</strong><br>&emsp;&emsp;其实大多数人骂只是想泄愤，骂着骂着就把自己也骗了进去。我建议把这层画皮撕了，<strong>要不化悲愤为动力，要不放弃考研</strong>。     </p><h3 id="1-1-2-理性对待考研的难度并正确认识自己的实力"><a href="#1-1-2-理性对待考研的难度并正确认识自己的实力" class="headerlink" title="1.1.2 理性对待考研的难度并正确认识自己的实力"></a>1.1.2 理性对待考研的难度并正确认识自己的实力</h3><p>&emsp;&emsp;资源没有丰富到水漫金山的程度，但总体来说也不算太稀缺。那种<strong>极为宏观的“总人数爆炸”的传言</strong>，用来吹吹就行了，<strong>别太当回事</strong>。不要走极端，<strong>不要妄自菲薄，也不要朝三暮四</strong>。<br>&emsp;&emsp;按照我高中几乎难见及格，大学初期也摇摇欲坠的数学成绩结合2016届的数学难度来看，我三个半月内考研成功几乎是不可能的，但假如这点信心也没有，就连Kickstart都做不到了。<br>&emsp;&emsp;依据考生的实际应用能力和资讯的获取、理解能力分析，我的能力不会比很多考华师的学生差，以前带过我的专业负责老师也这么认为，“我不可能考不过这些菜鸟啊”。但实际上我最终只拿到了中游的排名，哪怕考生人数不像今年这样“爆炸”，恐怕也是进不了的。<strong>因为至少对实践性强的工科而言，应试能力和应用能力往往不是一回事，考研主要考察的是应试能力</strong>。     </p><h3 id="1-1-3-不要抱着二战的想法“搏杀”"><a href="#1-1-3-不要抱着二战的想法“搏杀”" class="headerlink" title="1.1.3 不要抱着二战的想法“搏杀”"></a>1.1.3 不要抱着二战的想法“搏杀”</h3><p>&emsp;&emsp;我这种准备时间不够的情况暂且忽略，一般来说，考研是备考周期一年的选拔性考试，可能在此刻你会想“考不进大不了就业”、“我非王牌专业不上”，<strong>但真的到考完了心态又会发生变化</strong>。<br>&emsp;&emsp;来算笔账，假如按照我辞职前接近12K税后月薪来算，哪怕不算涨工资，<strong>二战就是将近15W的直接经济损失</strong>，更别提现在是精力最旺盛的年龄，<strong>没有那么多的一年可以浪费</strong>。<br>&emsp;&emsp;当然会有人说一个名校文凭的价值超过以上提到内容的总和，但<strong>万一二战考砸了呢</strong>？不如说我身边凡是二战的，<strong>几乎都没有达到理想的结果</strong>。网上的那些幸存者偏差的鸡汤文，权当参考吧。<br>&emsp;&emsp;<strong>尤其是对于出身不好、能力一般的同学来说</strong>，考不进再就业，心里就会留下一个遗憾，这份执念会在工作辛苦、走投无路的那一刻生根发芽，要是时间晚了，就很难弥补了。还有人提倡所谓的边工作边复习，至少在软件行业是不可行的。<br>&emsp;&emsp;然而对杀红了眼的考生来说，就算看到了以上这段规劝，应该也是没有用的。（哈哈）       </p><h2 id="1-2-选择志愿"><a href="#1-2-选择志愿" class="headerlink" title="1.2 选择志愿"></a>1.2 选择志愿</h2><p>&emsp;&emsp;选择志愿是一件重要的事情，尤其是对<strong>双非、三本或者考专硕</strong>的学生来说。往往大家幻想摘月亮的时候都会仰仗调剂，然而，<strong>双非学生考不进一志愿很可能就会和A区211以上的学校说再见，三本学生很可能考得奇高也没法被A区学校相中，就2017年的情况来看，专硕的压力远大于学硕</strong>。    </p><p>&emsp;&emsp;选择志愿是一件困难的事情，行政化贻害多年，各大机构或多或少都有大爷作风。主要体现为看起来选择多，其实透明度低，一旦选错，会一直倒霉到最后一刻。考研的主体是还未毕业、阅历尚浅的在校生，<strong>难免总体偏向自信甚至冒进</strong>。就我在考研群里和贴吧里看到的情况而言，做出理性的选择相当困难，我自己做的选择也不够理智。</p><p>&emsp;&emsp;我2017年考研的初衷是用它来熟悉一下考情，不报太大的希望。因为时间短、数学基础差到<strong>难以过线</strong>，所以我必须选择<strong>数二以及内容少且熟悉的专业课（数据结构）</strong>。我是上海本地人，工作生活都在上海，于是<strong>只考虑上海的学校</strong>。可供我选择的只有华东师大、东华大学、海事大学、上海师大、海洋大学、电力学院的专硕，<strong>我选择报考华东师大，而考后的结果证明我的分数最适合报考东华大学</strong>。    </p><h3 id="1-2-1-充分利用社会资源"><a href="#1-2-1-充分利用社会资源" class="headerlink" title="1.2.1 充分利用社会资源"></a>1.2.1 充分利用社会资源</h3><p>&emsp;&emsp;如果准备时间充分的话，我会选择报研究院的学硕。但研究院的透明度比高校更低，这里面是不是有什么门道外人又不得而知了。例如某成立较晚的研究院，发布信息说以往比国线高10分就能调剂，然而其实专硕名额只有国科大的，而学硕名额有上大或者上科大联合培养的，那么被专硕的录取人都会是什么背景呢？至少在调剂的人群里，我看到了成群的985名校出身的高分学生。虽说要做好前期调研，但这种程度的内情是很难了解到的。<br>&emsp;&emsp;<strong>网上的鸡汤喜欢把它放最后，然而我把它放第一位。</strong>可能的话请尽量去自己拥有情报优势的地方，考研的变量远多于高考，任何一个能让人安心的因素都是不错的支点。       </p><h3 id="1-2-2-不要扎堆！"><a href="#1-2-2-不要扎堆！" class="headerlink" title="1.2.2 不要扎堆！"></a>1.2.2 不要扎堆！</h3><p>&emsp;&emsp;这是非常重要的事情。如果不认为自己的能力鹤立鸡群，不要扎堆！不要扎堆！不要扎堆！但怎么在初试报考前识别人堆、怎么避开人堆并达成自己的预期，又是很难的一道题。    </p><h4 id="1-2-2-1-切忌迷信以往数据"><a href="#1-2-2-1-切忌迷信以往数据" class="headerlink" title="1.2.2.1 切忌迷信以往数据"></a>1.2.2.1 切忌迷信以往数据</h4><p>&emsp;&emsp;华师软专今年因为600+录70的报录比，导致最终分数线从去年的301暴涨到今年的390+。我的分数在300名附近。<br>&emsp;&emsp;今年我们遇上了非全改制，又遇上了工科报考总人数的高峰，上线人数激增，导致无论是初试还是调剂，到处都是踩踏事故。调剂大军就像老窝被捅的马蜂，东跑西跑。我直到现在都不明白，<strong>计算机专业找到高薪工作的门槛那么低，诸君为什么还要考研？按照我对群里学生的观察，不少人的追求只需要去一趟北大青鸟并包装一下简历就能达到。</strong>但无论如何，以往都招不满的工科今年突然炸了。<br>&emsp;&emsp;以往的数据要看，但毫无疑问我们处在变革的年份，其实从我加考研QQ群的情况看就早有异变的迹象，然而我太迷信以往的数据了。不要再犯这个错误。    </p><h4 id="1-2-2-2-关注交叉学科"><a href="#1-2-2-2-关注交叉学科" class="headerlink" title="1.2.2.2 关注交叉学科"></a>1.2.2.2 关注交叉学科</h4><p>&emsp;&emsp;网上经常有帖子会提到一些大型的学校经常会有多个不同学院设置同一个专业（说白了就是混乱），所以可以报考一些冷门院系，这个策略值得关注。<br>&emsp;&emsp;交叉学科这点因学科而异，比如我考入的上海师大有计算语言学方向的专业，虽然我们的人传和对外汉语应该比信机难考很多，不过这是一个好思路。<br>&emsp;&emsp;尤其是工科的考生，不要忘记去看一眼上外之类的文科学校，有些专业会写明了欢迎跨学科背景的考生，早日联系导师，可能会有条不一样的出路。    </p><h3 id="1-2-3-细致地搜索信息"><a href="#1-2-3-细致地搜索信息" class="headerlink" title="1.2.3 细致地搜索信息"></a>1.2.3 细致地搜索信息</h3><p>&emsp;&emsp;把这种老生常谈的东西搬上来，一定不是充字数。这里的<strong>“细致地”</strong>是有料的，一般招生简章和专业介绍里的内容都不痛不痒，但通过公开信息仍然可以挖一些猛料，不仅对选报志愿有好处，更对日后挑选导师有很大的指导作用。一下提一些一般考生不会想到的内容。     </p><p>需要特别关注的内容包括但不限于：    </p><ol><li>你报考专业的<strong>学位点申报/复评材料</strong> </li><li>有无海外双学位项目</li><li><strong>签订实习培养协议的基地</strong></li><li>共建教学实验室的企业</li><li>有国家自然基金等项目资助的导师数目</li><li>学位点的强势方向以及这个方向在学术上和行业里的前途</li><li>在搜索引擎里翻翻专业负责人和导师的历史痕迹，甚至发表优秀论文学长的网站</li></ol><p>这里列出我专业的对应信息：</p><ol><li>虽然专业学位的申报材料因为年代久远已经从服务器上被移除，但可以参考类似学位点的文件：<a href="http://yjsc.shnu.edu.cn/LinkClick.aspx?fileticket=P9a0X3y5PKo%3D&tabid=11050" target="_blank" rel="noopener">点击这里</a> </li><li>无校级和院级海外双学位项目</li><li>专硕实习基地为<strong>电信科学技术第一研究所（2014-2016）</strong></li><li>和思科于今年签订了建立教学实验室的合作意向书</li><li>我的导师今年新申到“Web应用的统计测试与可靠性度量体系研究”，在MedSci有查</li><li>学位点的强势方向是模式识别和物联网，但并不覆盖我的兴趣</li><li>我的导师最近有一篇被EI索引的《A Novel Bug Report Extraction Approach》作为研究成果，第一作者林涛学长写了不少测试方面的文章，最近在美国读博    </li></ol><h1 id="2-初试准备"><a href="#2-初试准备" class="headerlink" title="2.初试准备"></a>2.初试准备</h1><p>&emsp;&emsp;这本该是最“肉”的内容，但这个部分是我相对不乐意写的。每个人都有一套相对独特的学习方法，网上这方面的经验谈也最多。更何况我并没有“学习环境”，是在家的个人速成，和大部分人没有共同点。这一章节主要从记录和纪念的意义上出发，并没有太大的参考价值。<br>&emsp;&emsp;我最值得吹嘘的一点是<strong>我的成绩都几乎正中我预期的靶心</strong>，这标志着我在近几年的学习、工作中获得了实在的成长。</p><h2 id="2-0-要不要报班？"><a href="#2-0-要不要报班？" class="headerlink" title="2.0 要不要报班？"></a>2.0 要不要报班？</h2><p>&emsp;&emsp;建议买网课，尽量支持一下正版。我买了新东方的数学和政治课，我觉得它做得还不够好，基本就是买了名师的版权往平台上一丢。或许它的强项是英语吧。<br>&emsp;&emsp;不建议线下报班，耗时费力，师资还没法保证。<br>&emsp;&emsp;<strong>现在流行包装网课老师的手段，一个个都打造得像偶像一样，穿slim款的衬衫讲课，满口飙流行语圈小粉红，务必不要被类似的营销手段迷惑了。</strong>这里提一下最容易速成的政治考试。<br>&emsp;&emsp;政治课我不推荐时间少的同学报阮晔的班，他可能适合教马原的专业课，但不适合应试。他的经典桥段是“A是重中之重，B是重中之重，C是重中之重的重中之重！！同学们！要听话！全部理解，全部背熟！六点起床！十点睡觉！怎么会考不进！你看！讲得好不好！鼓掌！”<br>&emsp;&emsp;政治课我<strong>极其不推荐</strong>报石磊的班。原因就是第三段的粗体文字。</p><h2 id="2-1-精神状态和作息"><a href="#2-1-精神状态和作息" class="headerlink" title="2.1 精神状态和作息"></a>2.1 精神状态和作息</h2><p>&emsp;&emsp;<strong>“又把大而空的东西放在了第一段”</strong>。<br>&emsp;&emsp;然而我认为左右成事与否的是人的习惯和精神状态，这个成事是宏观的、进大门的成事。与此相对，我们投入大量精力关注的细节问题其实受环境的偶然性影响较大，即使无数的偶然性规定了事物的发展方向，我自己也做不到机关算尽、精准地进某一个小门。<br>&emsp;&emsp;对我来说，考进本地的学校就是大门，而进哪个是小门。精神状态和作息决定我进哪个大门，而复习的细节决定我进哪个小门。只要进对了大门，小门哪个都无伤大雅。<strong>这也是后文我在评论里写我不去985非全的动因。</strong>具体的展开放在下一篇赘述。    </p><h3 id="2-1-1-杀红了眼"><a href="#2-1-1-杀红了眼" class="headerlink" title="2.1.1 杀红了眼"></a>2.1.1 杀红了眼</h3><p>&emsp;&emsp;经历长期缓慢而难以逆转的滑坡之后，从高三的最后一个月开始，直至自行完成一个商业项目，我经历了持续几年的触底反弹。我对自身发展的期待是蓄力之后继续反弹，而不是走平或者继续陷入阴跌。“反弹”这个过程是相对于自身“未达的预期”和“辉煌的过去”而言的，所以很辛苦也很孤独。原本是把电商系统当作这个阶段的成品的，谁知做完感到规格不够——我必须站上一个平台来维持势头。我也多少感觉到之前积蓄的力量和知识都快要用尽，之前完全没想到考研会是这一轮反弹的最后一搏。<br>&emsp;&emsp;从2016春节前后的密集面试到三个月赶着做完一个电商，我的精神状态已经可以用<strong>杀红了眼</strong>来形容。从一开始，我就很好地利用了这种对前途迷茫的不安和惯性使然的焦虑，把它作为速成的燃料。     </p><h3 id="2-1-2-衣带渐宽，陪你爆肝"><a href="#2-1-2-衣带渐宽，陪你爆肝" class="headerlink" title="2.1.2 衣带渐宽，陪你爆肝"></a>2.1.2 衣带渐宽，陪你爆肝</h3><p>&emsp;&emsp;因为精神焦虑，我每天可以保证12小时左右的精力集中，作息是早上九点起床，入睡不晚于凌晨两点。<br>&emsp;&emsp;但另一方面，之前工作积压的劳累没有释放的空间，每天也没有留出合理的时间来锻炼，经常一周闭门不出。这导致了在初试准备中后期出现了<strong>各种麻烦的小病</strong>，例如腰背酸痛和急性发作的鼻窦炎。看起来都是不值一提的问题，但这些小病非常影响复习。例如不能长期伏案，必须在床上做数学题。例如鼻窦炎在后期导致压迫神经，头痛和耳鸣，如果觉得难以理解，可以把它当成一种难以缓解的剧烈牙疼。直到写这段话的时候，我仍然在忍受缓慢的康复过程。    </p><h2 id="2-2-英语和政治"><a href="#2-2-英语和政治" class="headerlink" title="2.2 英语和政治"></a>2.2 英语和政治</h2><p>&emsp;&emsp;我对英语和政治的预期是75和60，最终成绩是86和64。<br>&emsp;&emsp;对很多人来说，这两门课看上去不像数学和数据结构一样可以通过特定的、踏实的手段获得应得的成绩，然而对我来说，<strong>这种所谓的玄学科目也很有魅力</strong>。如果不是我们这个时代的生产力不够发达，我可能会去从文吧。<br>&emsp;&emsp;先谈谈对英语的看法。作为一个上海教育理念产出的中等学力学生，保守地说，多亏了某外国语小学的催吐模式，我在小学就有了英语四级水平。从四级迈上六级应该是初二到高一的事情，当时喜欢一支美国乐队和英超联赛，经常<strong>上外网翻译一手资料</strong>发上当时很火的BBS。上课我一般不听讲，全靠课后兴趣，拜它所赐我学的是“野路子英语”，完全<strong>不明白什么是“主谓宾定状补”</strong>，幸好现在英语已经很少考语法了。大学里的六级，我裸考虽然没能上600分，但即使<strong>以六级580+的水平，考英语二还是很轻松的</strong>。英语在翻译以外的部分，我只错了一题阅读。<br>&emsp;&emsp;即使如此，我准备的时候依然没对英语完全放心，因为在这种<strong>走钢丝的条件下，很可能最终翻船不是因为一直以来最担心的事情</strong>。我还是买了词汇书，把不认识的单词全都背了，用每天的午茶时间把十几年的真题全都做了。复习大概提分五分左右。<br>&emsp;&emsp;考题方面，完形填空是考词汇量的，但也不会出现非常偏门的词汇，<strong>yield这种程度的已经是极限了</strong>。作文是评卷人用来找平衡的工具，我<strong>没有背模板</strong>，因为每一次背出来的都会被即兴改编，时间也不允许。<br>&emsp;&emsp;阅读部分是英语考试的精髓和重点。我个人非常喜欢考研英语阅读的选题，它对社会现象的批判和反思非常有前瞻性，做几年前的卷子，会发现它言中了之后的事情。哪怕是做着怡情，也是值得分析的。考研英语阅读和高考英语不同，很少需要“脑补”，基本<strong>都能找到很明显的出处</strong>，最难的题偶尔需要用几个出处的文字一起推出结论。在文章理解没有问题的前提下，考英语就变成了<strong>考逻辑</strong>。  </p><hr><p>&emsp;&emsp;接下来说说政治。我从初中时代起就非常喜欢并反感政治课，我讨厌政治课灌输的内容，但喜欢它思辨的一面。<br>&emsp;&emsp;我没有时间上政治科目的基础课，但把肖秀荣的选择题集反复做到一次全对。在考前，我上了徐涛的课，把他的简答题内容背得烂熟。我做了两套套卷，《肖四》和徐涛的《八套卷》。<br>&emsp;&emsp;今年的政治考卷出得比较异常，可以算是碰上了风格转换的年份，所以据说有些上了基础课、做了很多的选择题的同学，最后考出来的分数也没有理想太多。不过我必须指出一点，所谓的<strong>“押到简答题”</strong>，很多情况下<strong>指的是“押到材料”或“押到话题”，但不代表押中题干</strong>，在我看来这么宣传是一种<strong>欺诈</strong>。考生千万<strong>不要对政治大意，以为可以考一周突击搞定这门课，自命不凡的天才栽在政治上还是很常见的事情</strong>。<br>&emsp;&emsp;在考研这种极限状态下，再接收世界观灌输应该是比较痛苦的。但在准备过程中我也认识到，政治学科中，马原是绝对的经典，很多观点尤其适合理工学科的人玩味。系统的观点、矛盾的观点，甚至经济基础决定上层建筑，都可以指导我们分析和解决问题。<strong>马原部分的一些理论补齐了我三观的一些缺损的拼图</strong>，使我得以用一套自成体系的方法和原则进行“知行合一的初级实践（自称）”。在需要落笔分析事情的时候，可以做到文面更整洁、角度更多样。相比之下，其他几门课的理论水平差了它好几个档次，我们真正痛恨的“洗脑”课是这些课，尤其是思修，只有空谈，不成体统。     </p><h2 id="2-3-数学和数据结构"><a href="#2-3-数学和数据结构" class="headerlink" title="2.3 数学和数据结构"></a>2.3 数学和数据结构</h2><p>&emsp;&emsp;我对数学和数据结构的预期是70和120，最终成绩是64和119。<br>&emsp;&emsp;这两科的准备没有什么可取之处，在理工学科上，我向来只能靠勤奋拿到好成绩，哪怕计算机的专业课也是这样。<br>&emsp;&emsp;对大部分学生来说数学是一个需要花功夫的科目。这次时间不够，我的数学复习和考试就非常痛苦，不如说，要不是遇上了混乱的年份，我的数学应该没法过线。<br>&emsp;&emsp;其实我在数学上花了最多的时间，但我没有真正意义上做完一本数学题集，张宇的题实在是很难，三个月根本不够啃这些大山，以前学的东西也忘得差不多了。我最受益的部分应该是认真把真题做了好几回，把特别薄弱部分的基础课重点听了，并且注重狂刷“水题”，最后就是最似曾相识的东西把我拉上了国线。    </p><hr><p>&emsp;&emsp;在数据结构这门课上，我基本没有投入时间，或者投入的都是最低效的睡前时间。我把《王道》做完、看完了，靠以前面试经验和记忆中的知识完成了考试，依照我对自己的要求，成绩不算理想，但也算成功地完成了它的使命。    </p><h2 id="2-4-考试"><a href="#2-4-考试" class="headerlink" title="2.4 考试"></a>2.4 考试</h2><p><img src="6849f9a1ly1ff56ogk1gej20nj0hnack.jpg" alt="img"><br>吴泾的大烟囱，路上随手抓拍，摄于2016年12月24日。       </p><p>&emsp;&emsp;我的初试在华东师范大学吴泾校区进行。<br>&emsp;&emsp;我永远都不会忘记吴泾这个地方，标志性的吴泾化工厂大烟囱矗立在地块的中心。阴天里，它几乎就像东方明珠和柏林电视塔之类的地标建筑一样，宣示着绝对的威压感。喉咙涩涩的，或许是因为空气中残余的硫，也可能只是紧张导致的生理反应。市郊小镇上弥漫着一股肃杀的气氛。<br>&emsp;&emsp;每次去浙江都要经过大烟囱，每次都要调侃它别样的存在感，这次也不例外。希望回程的时候也能这样说说笑笑的吧。      </p><hr><p>&emsp;&emsp;比起奇怪的小镇，考试本身倒是意外地让人觉得波澜不惊。<br>&emsp;&emsp;我是一个特别容易紧张的人，对我来说正常发挥就是传统意义上的超常发挥。这次考试从成绩上来说“超超常发挥”了，完全得益于我（相对以前抖到头脑发懵之情况、只想上厕所）的冷静表现。<br>&emsp;&emsp;华师大的考场条件是很不错的，在冷天开着热空调，就像在我家的阳光房里一样舒适。可能会让部分考生昏昏欲睡，但我喜欢温暖的考试环境。监考老师都很友善，也比较专业，极少出现差错，对稳定考生情绪起了正面作用。考场到了七成的人，据说这个出勤率算不错的了。<br>&emsp;&emsp;第一天的文科考完之后大部分人都感觉不痛不痒，但对完答案之后基本就能知道自己的分数区间了。我选择去对答案，因为我有自信能考好。网上遍地都是“肖爷爷又押中啦”，还有自相矛盾的培训机构的答案，大约感觉没什么问题，当天晚上安心复习数学公式和典型题型，睡得挺香。<br>&emsp;&emsp;第二天上午的科目是“死穴”数学，我至少因为低级失误错了二十分左右，大多都是填空题的正负号、小数点位数和乘法问题，这也是我考大考数学的作风。考试的过程中，我已经很清楚这张卷子非常简单，但面对非常水的题目，我经常会卡在当中或者做不出结果。然而我没有像以前那样缴械，还是用抢分的心态做完了所有的水题。<br>&emsp;&emsp;本来准备下午的数据结构考得轻松一些，没想到遇上了题型改革，差点就没看到第一大题的单选变成了不定项选择，考题也变成了开放题。说实话，我觉得我应该不止119的，但可能也是因为考累了，最后有多余的时间也不想多检查，提早交卷了。<br>&emsp;&emsp;考完之后，拖着疲惫的身躯，我在车上紧张地对着数学的答案，“20分、40分、47分…”，算出来的区间在57-65分之间。考虑到国线的浮动不会太大，今年应该不至于失学了，往朋友圈里发了条“今年有很大希望”，三个月赌对了，但我也模糊地感觉到和华师大无缘了。<br>&emsp;&emsp;在一如既往“肠梗阻”的上海主干道上，我竟然没法作出什么感慨。一边和父母有一句没一句地聊着网上的评论，一边托腮想着要怎么准备复试。<br>&emsp;&emsp;奇怪的小镇，说不定是我的福地呢。以后有机会考博再见吧。        </p><h1 id="3-调剂和复试"><a href="#3-调剂和复试" class="headerlink" title="3.调剂和复试"></a>3.调剂和复试</h1><p>&emsp;&emsp;考完之后，我的鼻窦炎加重，鼻塞尚且能忍，但呜呜祖拉式的耳鸣会让人寝食难安。是否能上线、甚至是否能过国线还是未知数，又因为调剂的目标院校复试内容都不难，所以直到出国线都没能打起精神复习复试。<br>&emsp;&emsp;细细想来，考研毁掉了我的十一、中秋、圣诞、元旦、春节等若干重大节日，真是一场旷日持久的折腾。然而没想到，折腾的事还没完。</p><h2 id="3-1-坠崖的一万种方式"><a href="#3-1-坠崖的一万种方式" class="headerlink" title="3.1 坠崖的一万种方式"></a>3.1 坠崖的一万种方式</h2><p><img src="a15b4afegy1ff6bixrekpj22io1w0qv5.jpg" alt="image"><br>摄于冰岛极地。     </p><p>&emsp;&emsp;调剂的整个过程，就像被人推下了悬崖。为了活命，只能抓着冰镐一路拼命砸。这些努力少有成功的可能，然而可能因为姿势调整地很恰当，最后被挂在长在峭壁的树上。    </p><h3 id="3-1-1-自由落体开始了"><a href="#3-1-1-自由落体开始了" class="headerlink" title="3.1.1 自由落体开始了"></a>3.1.1 自由落体开始了</h3><p>&emsp;&emsp;出分的当日，我看到分数一阵狂喜，但再一瞧边上的排名就冷静下来了。高分遍地，谁能想到去年301能上线的专业，今年就算到了385都考不进。<br>&emsp;&emsp;调剂不容易我“早有准备”。本来还预计可以到东华或者某研究院捡个漏，但我实在太天真了。即使自认为做了一些前期调查，但当调剂的一大堆信息和事务扑面而来，依然让人觉得难以招架。最大的体会是，<strong>调剂考生的立场和初试攻985的考生完全不同</strong>，而后者除非有经历，应该也很难完全体会前者的忠告和想法。<br>&emsp;&emsp;我可谓占尽了不利条件，专硕、工科、双非，唯一算得上出身优势的或许只有本地学生、本地本科和一年的出国交换经历。之前遗留的一些惯性思维也有问题，例如在职场里还算走得很顺，但我也实在没想到<strong>工作经验（往届生）可能是减分项</strong>（具体怎么落实要看各校的评判标准）。<br>&emsp;&emsp;调剂招生工作完全没有社会招聘里所谓不问出身的遮羞布，进复试筛选的方式就是贴标签式的看出身、看考分，但这么做并没有什么问题，因为动辄数百人需要筛选，时间紧迫，不可能细看。在上海，需要调剂的学校基本都不是211了。但那些最初考生看不上的学校现在可牛气了，毕竟是上海的学校，毕竟（至少专硕）和研究所都有实习协议，至少可以保证有个稳定工作。三本的，不要；非211的，不要；单科看起来刺眼的，不要。甚至最近还流行所谓的本校歧视。    </p><h3 id="3-1-2-挥动冰镐使劲砸！"><a href="#3-1-2-挥动冰镐使劲砸！" class="headerlink" title="3.1.2 挥动冰镐使劲砸！"></a>3.1.2 挥动冰镐使劲砸！</h3><p>&emsp;&emsp;考生当然不可能傻傻等调剂系统开了再去走官方渠道报名，事先联系是很重要的。从现在起信息战就开始了，没有社会资源的同学只能靠网上的信息，网上基本就两个来源：小木虫、学校，其他的都是收录和转载的。小木虫上都是导师一侧的信息，学校的档次两极化很严重，一类是生源吃紧的学校，例如工程大和应技大的基础学科专业刷屏，另一类是超牛的学校，导师是真的想淘金。学校方面，<strong>务必留心学院方面发出的通知</strong>，有些行政配置比较薄弱的单位无法应对前来咨询的人浪，发布信息比较低调（甚至<strong>直到录取工作结束，上师大信机发在边栏的调剂信息都没有被大的收录站发现</strong>）。不仅如此，发出来的信息甚至会<strong>朝夕令改</strong>，所以<strong>文体不正式的通知和分数线很可能有变通的空间</strong>，需要大胆发邮件去问。<br>&emsp;&emsp;学校的选择方面，除了 1.2.3 提到的几个需要注意的信息之外，还需要注意避开广撒网的学校，他们用互联网思维搞的招生工作很<strong>不严肃</strong>，但最终吃亏的是考生。例如某校在<strong>考研初试一结束</strong>就在研招网上登了大幅广告，公布了缺额，导致几乎100：1的报录比。虽然<strong>开通了微信个性化询问渠道</strong>，但实际上回的都是<strong>依据往年情况，你很有希望</strong>，最终因为系统限制和人手问题，处理录取工作又进行得很慢。他们这么做不过是为了进行<strong>秘密的提前复试</strong>，而你很可能不是他需要抢的生源。另外还不要忘了<strong>在国线出来之前留好保底的学校，以免发生国线出乎意料地低而名额用尽的情况</strong>，今年专硕工科265的国线可谓深入人心，有些学校“机票超售”，国线出来之后说没名额了。<br>&emsp;&emsp;确认了调剂目标之后，<strong>最好联系导师</strong>。尽管上海的学校没有这样的传统，导师收学生的工作一般都在复试之后，但今年电子科大就出了闹剧——不联系导师会失学。<strong>尽量邮件联系导师，不要跟帖、不要发“求收留贴”，更不要死皮赖脸地发出“老师我很乖的，求求你收留我吧”这种让人哭笑不得的话。</strong>如果不是上文说到的那类生源吃紧的学校，一般不要期待正面回复，这么做只是以防万一。<strong>预调剂系统必须填</strong>，千万不要相信“正式开通后依然受理的胡话”。          </p><h3 id="3-1-3-自救的同时不要左顾右盼"><a href="#3-1-3-自救的同时不要左顾右盼" class="headerlink" title="3.1.3 自救的同时不要左顾右盼"></a>3.1.3 自救的同时不要左顾右盼</h3><p>&emsp;&emsp;考生可能会一直在群里焦虑地刷消息，刷着刷着就和别人聊起了天。虽然我也没能避免成为这样的无头苍蝇，但理性的做法还是看看专业课知识。一般来说，这个时期都会因为报考多个学校而需要复习不同的专业课而焦头烂额。<br>&emsp;&emsp;关于群里津津乐道的公平性的问题，一般来说，复试有公平的渠道，也有利益输送的渠道。例如我知道某校某副教授公然用公务的系统向某科的出卷老师打招呼，该校的考研群里在复试前还有人猖狂地贴出了一页考卷。诅咒他们吧，但也不必因此过度惊慌，不可能一窝全是贼人，“真心英雄”被录取的情况还是占了大多数。<br>&emsp;&emsp;调剂系统开的前一晚，务必蹲守刷屏。虽然系统肯定会遇到并发问题，但<strong>假如系统开放的时候你恰好在登录状态，在第一时间是完全可以填报的</strong>，然而如果你在群里和别人吹牛，可能就来不及了。因为我的目标明确，所以把三个志愿都填上了。假如全部落空，就选择二战。    </p><h2 id="3-2-“跨过这道坎！”"><a href="#3-2-“跨过这道坎！”" class="headerlink" title="3.2 “跨过这道坎！”"></a>3.2 “跨过这道坎！”</h2><p>&emsp;&emsp;前文说了那么多一般论，其实内容还是相对抽象，我就接着 3.1.1 详细说说我调剂和复试的经历。    </p><h3 id="3-2-1-择校"><a href="#3-2-1-择校" class="headerlink" title="3.2.1 择校"></a>3.2.1 择校</h3><p>&emsp;&emsp;我填报了海事、上师大、海洋，收到了后两个学校的通知。就我选定的目标学校内，只要进了复试，我就有足够的信心在复试拿到好成绩。但是过筛选的这关的确很难，首先我发现我之前做的事情、积累的社会关系在复试之前的筛选里是完全没有作用的。虽然这是理所当然的事情，但实际经历感觉还是很不习惯。<br>&emsp;&emsp;本次调剂我的第一目标是海事大学，因为它的标准学制是两年，第三年可以选择去南特大学的大学校拿硕士文凭（该学校在法国大学校排名中游），学费10万人民币，假如这个双学位拿到了，我应该会放弃考博读博。当时我问到了海事的学长学姐，自认为很有希望被录取。然而今年我的条件竟然都进不去海事，在此只能做个捂脸的表情了。至少直到录取工作完成，我仍然没有收到复试通知。可能真是因为成绩不够，因为有些比我考得还高的学生也被pass了。<br>&emsp;&emsp;本来用来保底的本校现在成为了考虑的第一选项。原本我还担心它复试最早，和海事之间让人难以抉择，但现在没这个顾虑了。上师大虽然是和上理工同等地位的“市属重点高校”，而且是综合性高校，但它的工科是几个学科里最弱的，没有博士点。然而海洋大学的农林背景（和农科院、海洋局等签实习协议）和我的发展定位不符，电力学院虽然有“电力”的抬头，然而学院的资源和综合性大学比还是有差距。<br>&emsp;&emsp;值得一提的是，电力和上理工因为它们在杨浦的地理位置所以很抢手。在择校的过程中，学校的地理位置是我最后考虑的问题。我不担心找不到工作和实习，也不担心实习离住宿地点太远。我个人本来也习惯市郊生活，在上师大的前两年、在法国的一年都是在市郊度过，丰富的夜生活和奢侈品橱窗对我来说没有意义。比起这些，我希望有房租低廉的校外房源，可以让我在晚上静静地考虑问题。    </p><h3 id="3-2-2-复试"><a href="#3-2-2-复试" class="headerlink" title="3.2.2 复试"></a>3.2.2 复试</h3><p>&emsp;&emsp;本以为本校可以相对轻车熟路一些，不过这个过程竟不像想象中的那么轻松。<br>&emsp;&emsp;在第一篇中提到过，我因为种种原因并没有进入上师大信机的计算机本科专业，而进入了商学院中法合作计算机专业。虽然我认为进入商学院是一个幸运又正确的选择，但隔院如隔山，至少考试的时候<strong>本校身份在我可见的范围内没有带来任何好处</strong>。<br>&emsp;&emsp;上师大在考前放出的通知里突然改变和增加了复试科目，加了一门“计算机网络”，导致我措手不及得突击了好一阵，但考卷上<strong>最终一道网络题也没出现</strong>。<br>&emsp;&emsp;考前贴出的复试通知写专硕的报录比是<strong>1：1.2</strong>，考试当天实到30人，按照这个比例，考生们都认为实际上刷两个人。<strong>然而实际操作的结果是几乎1：2刷，没有录满，也没有递补录取。</strong>二批考试中似乎只录了一个人。不像某个网帖里所称的存在本校袒护，这次对本校学生刷得非常狠，信机本院的应届生也频频也刷，<strong>考试和生源筛选做到了公平公正</strong>。<br>&emsp;&emsp;上师大比较强的方向是模式识别、物联网、通信，<strong>笔试体现了这方面的偏好</strong>。今年除了之前简单的算法题之外，最后一题出了K-Means算法，显然是有意为之，不过我并没有用K-Means来解。具体考题我不会贴出来，但搜索“王道 上海师范大学 计算机技术”，应该可以找到考生上传的卷子，专硕和学硕内容一样。<br>&emsp;&emsp;面试方面，考官几乎不问专业问题。除了例行的英语口试考察以外，还会做细致入微的背景调查。负责专硕面试的主考官是学位点负责人，<del>我面试经验练就的的直觉告诉我</del>面试官不比专业的HR差多少，至少阅人无数，基本都摆扑克脸，不要说违心的话，会被问出来。英语试题以自我介绍为主，但偶尔会换换味道，比如<strong>突然被问到“喜欢上海的理由”，哪怕回答“姚明很帅”也能够被录取，但不要卡壳太久（实测）</strong>。面试官也会问到<strong>个人技术栈、发展规划</strong>之类的问题，如果不是“乖巧高分学霸型”，最好<strong>不要回答“我不了解”</strong>。<br>&emsp;&emsp;在面试期间我的<strong>数学成绩被严正质问了</strong>，我拿“在法国用夹生的异邦语言也能高分过了考试，这次时间不够”为由回应，并自称“我可能不是聪明人，但是一个擅长努力而且知道怎么努力的人”，不知道这个答案给考官们留下了什么的印象，但作为自我认同的核心，我决定不会在这种问题上说出违心的话。<br>&emsp;&emsp;在个人规划、职业和项目经验的问题上，考官显然是对我的回答满意的。个人规划方面，我回答“在我现在了解的领域方面，我希望在软件工程，尤其是建模、测试、企业信息化管理方面深入了解。在前沿学科方面，我希望在模式识别、机器学习方面拓展眼界。具体怎么选择，还要看导师的背景和要求。”这个答案虽然也很诚实，但显然是比较讨巧的，结合了之前查过的上师大导师背景和自己的从业经验来说。职业和项目经验方面，我提到了做“法语项目的项目经理”和“互联网电商系统”的经历，带实习一共一年。<strong>根据我刚进门听到的导师们对我的讨论来猜测，在这个组里，离校不久的前提下，有项目和工作经验是加分的。</strong><br>&emsp;&emsp;老师们事无巨细地问了我法国方面的学制、学习科目、考试方式、交换协议的方式，但他们问<strong>“商学院计算机有没有学过C和操作系统”的时候我比较震惊</strong>。同一个学科之间，学院之间竟然隔绝到这种地步。<strong>不学C或Python的计算机专业是哪里的北大青鸟呢？</strong><br>&emsp;&emsp;关于评分标准，只有一些未经证实的传言，我觉得不采信为好。    </p><h3 id="3-2-3-fate-nextTick"><a href="#3-2-3-fate-nextTick" class="headerlink" title="3.2.3 fate.nextTick()"></a>3.2.3 fate.nextTick()</h3><p>&emsp;&emsp;要出成绩了，世界线即将开始变动。<br>&emsp;&emsp;原定考后一小时当场出成绩，后来临时改成了第二天一早出成绩，并且要求考生在第二天赶到现场领资料（代领也行）。事后想想，假如不这么安排，专硕的结果出来，考生们可能真会群起攻之来质问报录比是怎么回事。<br>&emsp;&emsp;我们并没有等太久，学院<strong>当天晚上就出了录取结果</strong>。当时我正在安心地泡着盆浴、看着落下好多的动画，但用来通知事项的群里出现了异动。教务老师首先发出了一份名单，看到没有自己的那一刻心都凉了，回过神来发现那是电子通信专业的名单。<br>&emsp;&emsp;没等我的心狂跳太久，计算机专业的名单出现了，我确认自己的名字在列，但同时也惊讶地一遍又一遍数着人数…庆幸我没有因为身体不适随意地应付和小看这场考试，庆幸这次不像以往一样没有和付出相匹配的好运气。<br>&emsp;&emsp;我的2017考研总算顺利落下帷幕。</p><h1 id="4-结语"><a href="#4-结语" class="headerlink" title="4.结语"></a>4.结语</h1><p>&emsp;&emsp;<em>故天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，曾益其所不能。</em><br>&emsp;&emsp;我曾经天真地把这句话当作在困难中前行的动力，但现在我早就<strong>将大任抛在脑后</strong>。动心忍性的过程本来就是良药苦口，虽然不太被提及，但对类似“禁欲苦行”行为产生愉悦感其实也是人的本性。文艺地说，努力和收获可以产生奇迹的连锁，所以戴着镣铐起舞吧！  </p><hr><p>&emsp;&emsp;其实现在我仍然处于拟录取状态。函调表和档案刚寄出去没多久，体检也是上个月才完结的。然而父母还是很为我感到自豪的，即使没见他们奔走相告，也在亲朋好友之间传了个遍。几位亲戚和邻居都觉得很诧异，因为他们的孩子的大考全都失败了，所以羡慕嫉妒恨。比起对我个人努力的肯定，他们可能更倾向于觉得硕士贬值了吧。<br>&emsp;&emsp;但圈子不同，视角不同。楼下评论的大佬们就是另一个次元的人，他们可能会觉得我“可惜了，没能上更好的学校”。<strong>其实这次成功很提士气，体制内的学习对我来说从来不是一件易事，这也是我第一次认真准备体制内的大考。尽管能力有限，我仍然可以有所建树、做好自己不擅长的事，这说明这几年我的成长是显著的。虽然我的天资不但不过人，反而可以说比他们差不少，但我仍然坚信，我可以找到自己的方式和节奏，和有为青年们保持近似的步伐，在社会的阶梯、甚至学术的阶梯上爬得更高。</strong><br>&emsp;&emsp;现在是5月2日凌晨2点，虽然过了那么久，但我还是想发自内心地说一句，能考上实在太好了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      本文是考研系列文章中的第二篇，记录报考华东师范大学软院“软件工程”专硕，总分337（本年国线265），其中政治 64、英二 86、数二 68、专业课 119，最终被某校“计算机技术”专硕录取的初复试经历。因为有记录和纪念的目的，所以内容杂而详，略去的只有不能说的。
    
    </summary>
    
    
      <category term="日常" scheme="http://mns.re/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="感想, 吐槽" scheme="http://mns.re/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3-%E5%90%90%E6%A7%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回望考研（一）：走过曲径</title>
    <link href="http://mns.re/2017/03/21/kaoyan1/"/>
    <id>http://mns.re/2017/03/21/kaoyan1/</id>
    <published>2017-03-21T14:54:50.000Z</published>
    <updated>2020-10-25T17:18:01.058Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="背景介绍"><a href="#背景介绍" class="headerlink" title="背景介绍"></a>背景介绍</h1><p>&emsp;&emsp;本人于16年9月辞职考研，经过六个月（其中三个半月的初试准备）顺利被某校”计算机技术“专硕拟录取。本文记录选择考研的动因和理由，交代工作和学习的背景，是系列文章中的第一篇。</p><h1 id="面向人群"><a href="#面向人群" class="headerlink" title="面向人群"></a>面向人群</h1><ol><li>遇到技术和事业瓶颈的青年在职开发人员     </li><li>勤奋能干但对前途迷茫的本科生，尤其是出身不好的本科生    </li><li>来看个热闹的朋友和长辈们     </li><li>若干年后的自己</li></ol><h1 id="一路幻灭的曲径"><a href="#一路幻灭的曲径" class="headerlink" title="一路幻灭的曲径"></a>一路幻灭的曲径</h1><p><img src="a15b4afegy1ferywmqi6lj215e0n7n4y.jpg" alt="image"><br>摄于阿姆斯特丹。<br>&emsp;&emsp;有首名曲叫《Boulevard Of Broken Dreams》 ， 中文常译作《梦碎大道》。    这是一首来自美国的摇滚乐，主要内容是为了难以实现的梦想奋斗过程中的绝望和孤独。<br>&emsp;&emsp;如果本地化的话，我更喜欢叫它“幻灭的曲径”。    我自己理想的破灭过程是随着认识的加深渐进和长期地推进的，主要的原因还是不谙世事。这样的理想，我更倾向于叫它幻想。    不管是多直多宽的 Boulevard ，在有限的阅历和负面的精神状态下都会变成难走的弯路。<br>&emsp;&emsp;但幻灭的曲径并不是黑暗森林这样残酷地彻底的东西，换一个角度看，走完这条曲径的过程就是拨云见日。</p><h1 id="“Paris-est-toujours-Paris-”"><a href="#“Paris-est-toujours-Paris-”" class="headerlink" title="“Paris est toujours Paris!”"></a>“Paris est toujours Paris!”</h1><p><img src="a15b4afegy1fes37bnljfj22io1w0qv6.jpg" alt="image"><br>摄于笛卡尔大学城，大巴黎77省，我的宿舍附近。<br>&emsp;&emsp;爱它就黑它，在黑巴黎之前，需要声明一下我不是为黑而黑，更多的还是可惜和懊恼的情绪。<br>&emsp;&emsp;我深信我和法语的缘分。我在小学早早地因为强灌催吐式（例如学到英语六级类似水准）教育产生了严重的厌学情绪，初中又遇到了小学类似的一拨人，在高中只想划水。面对考不上本科的大危机我在最后一个月放手一搏，却不想竟然上了一本线。填志愿的时候我把上师大中法合作的计算机填在了信息机电计算机的前面，有点戏谑的成分在里面，因为我唯一拿得出手的就是语言了。<br>&emsp;&emsp;在出国之前我是一个新自由主义愤青美分，被微博上的公知带惯了节奏，我发自内心地觉得西方是某种程度上的乌托邦，在那里会有我的“同志”。<br>&emsp;&emsp;实际上在经过了考过法语B2、刷GPA等一系列对当时的我来说难度超高的动作之后，我发现巴黎本身是很让人失望的，至少让我这个上海土著很失望。<br>&emsp;&emsp;无论是从公共设施、公共服务、社会治安、国际化等各个方面，巴黎人的浪漫情怀就是对懒、傲慢和粗心的粉饰。这个城市做得不比上海好，老石头房子还有点情调，年轻人没有拼劲，罢工倒是闹得排山倒海，就像个坐吃山空的老牌资本主义遗孤，我们熟悉的所谓香颂在那里已然成为了nostalgie(这个genre就叫这个名字)。<br>&emsp;&emsp;另外有一些鲜活的例子来证明我说的话，比如“晚上不能出门”、“周末连自动售货机也停摆”、“比我能力稍强的穆斯林信仰同学只能找到一份SEO的工作”，更别谈像摆设一样的“全国紧急状态”了。<br>&emsp;&emsp;哪怕同一批出去的同学只有我最终通过了考试，其他人都要回国进行漫长而痛苦的学年重修，我也没有选择继续在法国的公立大学读书。学校本身不够好是主要原因，我没必要在这样的社会环境下生活下去也是一个重要的考虑。    </p><h1 id="“立足社会”"><a href="#“立足社会”" class="headerlink" title="“立足社会”"></a>“立足社会”</h1><p><img src="a15b4afely1fes32fjeymj21m70zbk10.jpg" alt="image"><br>摄于 2016年3月29日 ，标志雪铁龙集团某 2000 年业务系统改造计划的会议上。原定我负责这个系统，但没过多久我就离职了。       </p><p>&emsp;&emsp;回国就是大四，大四的任务就是实习和毕业。<br>&emsp;&emsp;我非常期待毕业的那一刻，因为我盘算和梦想多年的”凭本事吃饭“、”脱离僵化的体制“总算就要来到眼前了。    已经受够了量产庸才的”应试教育“和分化严重的“教育门阀制度”，是时候“立足社会”了。<br>&emsp;&emsp;我获得的第一份实习工作却不是因为我的计算机应用能力，而是因为程序员群体中会法语的少之又少。雇主是一家做欧美外包的公司，我过去的主要工作是解读需求和翻译文档。<br>&emsp;&emsp;职务看似卑微，但我在法语业务方面的表现很快打动了领导，恰巧来了一个资源丰富的、技术栈很新的项目，我又是离需求最近的人，本来说好的“七个月后才能摸代码”也不了了之了。<br>&emsp;&emsp;迅速地，我得以把对Web应用的直觉彻底发挥出来，经过高强度的一线需求洗礼，前后三个月我就掌握了解决Web开发的日常需求的能力。这段经历让人如沐春风。<br>&emsp;&emsp;因为技术和业务都懂一些，破天荒地，实习生当起了项目经理。我的很多同学也进入了这家公司，和还在“学校没教过这个”这种小儿科的问题上挣扎的他们比起来，我有了不小的优越感。  哪怕我的日常变成了和甲方的开会扯皮、带项目分任务、解决麻烦的extjs遗留问题甚至背锅，来自阿里的HR也像传说中的一样蛮横，因为我不可替代、很受器重，所以也愿意继续留着。    </p><p>&emsp;&emsp;但不安却在渐渐浮现。<br>&emsp;&emsp;首先摆在面前的问题是是外包业务的  fragile，甲方因为业绩问题突然把它的IT支持团队整体裁撤并卖给了另一家外包公司，导致了整个IT部门持续良久的罢工。我们这里临近年关，当时小组的同事几乎全都走完了。<br>&emsp;&emsp;其次是外包公司人员的素质问题，打个难听的比方，外包公司就是IT界的“快手”，这里的技术栈、薪资、工作环境都落于互联网公司下风，最大的问题是人员综合素质较差。外包公司的同事们都很努力，他们有家要养、要买房落户，从这个意义上，工作只为了干巴巴的现金流和认同感的我很尊敬他们。但假如说技术和英语问题还可以补救，歧视女性、地图炮和老乡拉帮结派之类的中华土味就很难扭转过来了，这样的环境不适合年轻人。关于技术问题，可以参考 <a href="http://www.cnblogs.com/shiyuxinglan/archive/2010/05/17/1737057.html" target="_blank" rel="noopener">这篇文章</a>。<br>&emsp;&emsp;在HR开出仅10W年薪的报价之后，我选择离开。期间我参与了六七家互联网公司的面试，通过了8成， “立足社会” 渐渐地不成问题，但是时候注意一下吃相了。</p><p>#互联网的“活力”和“不问出身”<br><img src="a15b4afegy1fes3bpao0yj20xc0m8afm.jpg" alt="image"><br>作者为我的同事 totoro，某互联网初创公司的工作环境，猜猜哪个工位是我的？      </p><p>&emsp;&emsp;抛开了之前的“业务优势”，薪资就是是能力的证明，这一证明甚至比钱本身更重要。 经过了一番权衡，我加入了一家主营日本动漫商品的互联网跨境电商。<br>&emsp;&emsp;我在那家公司从不加班，管理本身也很松散，不规定上下班时间。    公司给我施展的空间也不可谓小，具体说来就是一个人负责全新电商服务端的设计和开发。我把之前学到的知识融会贯通，在工期内交付了项目。<br>&emsp;&emsp;然而创业公司的管理能力、流程、资源都很有限，最初我们就是从三张设计图开始脑补系统的，三个月开发完成。很多设计到后期完全颠覆，返工严重，简直就中了教科书里“编程开始越早花的时间越长”的魔咒。<br>&emsp;&emsp;很不巧，运营的能力很弱但权力很大，对产品的决定权已经盖过了新招的产品经理，而且还能把老板搬来说服开发团队，因为在老板看来他才是“增长黑客”。<br>&emsp;&emsp;当时我相信领导的承诺，把系统先上线最重要，流程的问题会逐步改善的。但发现这一问题不仅没有改善，而且还愈演愈烈，最后老板亲自来乱改需求了。<br>&emsp;&emsp;有一晚暴怒，气到头疼欲裂，几个小时消退不了，长时间的紧张工作导致之后又发烧急病。脑袋昏昏沉沉的，却一直在想一位外包公司的同事对我说的话。    </p><blockquote><p>“我们做码农也就算了，你这少爷在这里干嘛？”      </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;我不是什么少爷，但老江湖的一问直指核心。大家来工作都有各自的目的，或在沪买房，或供养家人，或回家盖房，代价是付出了精力去实现别人的发财梦。在我获得的东西里，最有价值的可能是对技术能力的肯定，但技术在业务主导的公司本来就不重要。    </p><p>&emsp;&emsp;在林林总总的IT职业里，Web业务方面的开发是相对较浅的，无他，唯手熟尔。    互联网之所以是现在这个样子，是因为资本渴求它生产出更多优质的资产，行业繁荣和工资的水涨船高相互助推，资本推动了以前端、移动端为代表的一大批岗位近十年的繁荣，它们急需有生力量，然而哪怕北大青鸟和各大高校开足马力也不够用。    </p><p>&emsp;&emsp;我们经常会推测这场Party什么时候结束，而谁又是其中受害最重的人。    根据法国的IT精英人才都被实业巨头圈走的现实、台湾高学历背景一职难求的现状和我国电信行业的发展历史，我主观地认为互联网的繁荣已经进入下半场，甚至已经进入尾声。 它也会像其他成熟行业一样渐渐缩减用人需求，对人才的出身提出更高的（甚至高到毫无必要）要求。 其中落差感最大的可能是把互联网当作金字招牌的人，退潮之后发现自己在裸泳。</p><h1 id="幻灭是否定的否定"><a href="#幻灭是否定的否定" class="headerlink" title="幻灭是否定的否定"></a>幻灭是否定的否定</h1><p><img src="a15b4afegy1fes3l504rwj22kw3vcb2d.jpg" alt="image"><br>摄于法国尼斯附近的Entreveux小镇，小镇有一座用于关押一战德国战俘的堡垒，这是从牢房的窗口向外看的景色。在那一刻我明白了为什么说自由行可以给人启迪。    </p><blockquote><p>软弱是不成熟的一种表现，现实和利益就摆在眼前，却需要勇气和胆识去突破和识破。幻想是对现实的否定，幻灭是对幻想的否定，否定的否定构成了事物螺旋式发展的轨迹。        </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;器重我的外包公司和初创公司都不甚理想，以我的背景和能力也很难到大厂去工作。除了就这么毫无目的地干三年混资历之外，有没有更好的方式呢？</p><p>&emsp;&emsp;当时恰逢地产热，我发现，工资的很大一部分是交给房东的，而我住着的房子租出去几乎可以覆盖我的工作收入。功利地说大厂的工作也不具性价比——到哪年哪月靠工资可以够得上有价值的资产呢？够不上有价值的资产，6k和20k就是吃穿好坏的区别，最大的区分就是它所代表的技术水平而已。</p><p>&emsp;&emsp;到头来这个薪资体系是彻头彻尾的玩弄感情啊！</p><p>&emsp;&emsp;然而即使工作的价值对于衣食无忧的人不那么大，但我也不认为我应该像很多土著孩子一样在家收租，为了家庭和睦幸福、在中产阶层扎地更深，我一定要持续进步，并且找到一条稳定的获取现金流和生活作息的路线。在不折腾父母的前提下，让我的努力最大程度地让自己持续获益，这样才是真正意义的“立足社会”。</p><p>&emsp;&emsp;首先想到的必然会想到自费出国留学，哪怕是便宜的欧洲，也不是我的选项。我付出大量不必要的精力在异国他乡的起居生活中，最终只是为了冲刺成为中产——一个在国内已经准备夯实的目标，是不理性的。但我不抵制出国留学，如果有公费的机会，而且可以拿到永居，在将来我会适时地抓住机会。</p><p>&emsp;&emsp;那么考研呗。<br>&emsp;&emsp;我的这个决定让几乎所有熟悉我的人感到意外，也受到了很大的反对。<br>&emsp;&emsp;先谈既定的收获，读出了硕士，我达成目标的赢面显然会更大。假如作出最保守的选择，一个研究所的工作符合之前提到的稳定作息+稳定现金流的定位；假如激进一些，之后考个博，就一定会有相应的机会出国读书拿永居，最重要的是，无论在哪种环境，我总是乐意找到合适的方法沉浸在自己的世界里。<br>&emsp;&emsp;再反驳典型的反对，例如 “考出来了，你不还是码农么？”    “干三年，靠资历和技术照样进大厂。”<br>&emsp;&emsp;反对考研是对正统性的一种否认，华夏文明一直病态地执着于正统性，难免会干出一些损人不利己的事情，在一些群体里，人们谈正统色变。<br>&emsp;&emsp;然而在反对考研这件事上，我的立场是借来的，为了应付一种综合的恐惧——对自己应用能力不足的担忧、对教育体制内激烈竞争类应试的胆怯、对地位高人一头的名校和高学历人士的嫉妒。我反对考研，抛开当初对应用能力的合理担忧不谈，这样我就可以把社会评价对我不利的一个角度拒绝掉，它可以掩盖自己的问题。<br>&emsp;&emsp;既然解决了应用能力的问题，这就要掉过头来“重新收拾旧山河”。     </p><h1 id="Cool-Guys-Don’t-Look-At-Explosions"><a href="#Cool-Guys-Don’t-Look-At-Explosions" class="headerlink" title="Cool Guys Don’t Look At Explosions"></a>Cool Guys Don’t Look At Explosions</h1><p><img src="a15b4afegy1fes3qpxjthj20zk0f4e02.jpg" alt="image"><br>一首很有画面感的流行乐，揶揄美式大片的英雄人物走出火海的经典镜头，图片是 MV 的截图。<br>&emsp;&emsp;提辞职、写文档、交接、匆匆走人，整个过程不过一两周。我离开对公司也造成了一定影响，底层业务开始全是我写，系统要别人接手固然有难度。我发现它自从我离开之后就没加过功能，还下线了。但我问心无愧，如果干活干得开心，我还会在温柔乡里混几年吧。记得那天是2016年9月3日，12月就要考研了。产品发布的蛋糕也没吃，我就匆匆离职了。   &emsp;&emsp;自此考研之路正式开始。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      本人于16年9月辞职考研，经过六个月（其中三个半月的初试准备）顺利被某校”计算机技术“专硕拟录取。本文记录选择考研的动因和理由，交代工作和学习的背景，是系列文章中的第一篇。
    
    </summary>
    
    
      <category term="日常" scheme="http://mns.re/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="感想, 吐槽" scheme="http://mns.re/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3-%E5%90%90%E6%A7%BD/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
